\chapter{Mechanika klasyczna}

\section{Ruch i trajektoria}

\subsection{Wektor wodzący}

Aby opisać ruch punktu materialnego, wprowadzamy najpierw \emph{układ współrzędnych}, w początku którego zaczepiamy \emph{wektor wodzący},
\begin{equation}
	\vb{r}(t) =
		\begin{bmatrix}
			x(t) \\
			y(t) \\
			z(t)
		\end{bmatrix},
	\label{eq:mech_klas_wekt_wodz}
\end{equation}
podążający za punktem i zakreślający \emph{trajektorię}.

\subsection{Prędkość chwilowa}

\emph{Prędkość chwilowa}, czyli prędkość punktu w danej chwili, jest szybkością zmian wektora wodzącego, czyli szybkością ruchu ciała:
\begin{equation}
	\tcboxmath{\vb{v}(t) = \dv{\vb{r}(t)}{t} \equiv \dot{\vb{r}}(t)}.
	\label{eq:mech_klas_predkosc_chwilowa}
\end{equation}
Zazwyczaj dla uproszczenia prędkość chwilową nazywamy po prostu prędkością.

\subsection{Przyspieszenie}

\emph{Przyspieszenie} jest z kolei szybkością zmian prędkości~\eqref{eq:mech_klas_predkosc_chwilowa},
\begin{equation}
	\tcboxmath{\vb{a}(t) = \dv{\vb{v}(t)}{t} \equiv \dot{\vb{v}}(t)},
	\label{eq:mech_klas_przysp}
\end{equation}
a zatem jest drugą pochodną wektora wodzącego~\eqref{eq:mech_klas_wekt_wodz},
\begin{equation}
	\tcboxmath{\vb{a}(t) = \dv[2]{\vb{r}(t)}{t} \equiv \ddot{\vb{r}}(t)}.
	\label{eq:mech_klas_przysp_2poch}
\end{equation}

\subsection{Droga}

\emph{Droga} jest długością trajektorii w danym odcinku czasu. Zgodnie z~\eqref{eq:mech_klas_predkosc_chwilowa}, infinitezymalny przyrost (różniczka) wektora wodzącego~\eqref{eq:mech_klas_wekt_wodz} w chwili czasu~$t$ wynosi
\begin{equation}
	\dd{\vb{r}(t)} = \vb{v}(t) \dd{t}.
	\label{eq:mech_klas_rozn_wekt_wodz}
\end{equation}
Infinitezymalna droga w chwili~$t$ jest długością wektora~\eqref{eq:mech_klas_rozn_wekt_wodz}. Zgodnie z~\eqref{eq:wstep_modul_wekt_iloczyn_skalarny}, dla kwadratu drogi, czyli kwadratu długości różniczki~\eqref{eq:mech_klas_rozn_wekt_wodz}, zachodzi
\begin{align}
	\Big( \dd{s(t)} \Big)^2 & = \dd{\vb{r}(t)} \vdot \dd{\vb{r}(t)} \\
	 & = \Big( \vb{v}(t) \vdot \vb{v}(t) \Big) (\dd{t})^2 \\
	 & = v^2(t) (\dd{t})^2. \label{eq:mech_klas_rozn_droga_2}
\end{align}
Ponieważ~$v(t) \ge 0$ i przyjmując, że znaki różniczki drogi i czasu są takie same, z~\eqref{eq:mech_klas_rozn_droga_2} uzyskujemy
\begin{equation}
	\dd{s(t)} = v(t) \dd{t},
	\label{eq:mech_klas_rozn_droga}
\end{equation}
i tym samym
\begin{equation}
	\tcboxmath{v(t) = \dv{s(t)}{t}}.
	\label{eq:mech_klas_szybkosc}
\end{equation}
Musimy zwrócić szczególną uwagę na rozróżnienie wielkości:
\begin{itemize}
	\item $\vb{v}(t)$, dana wzorem~\eqref{eq:mech_klas_predkosc_chwilowa}, to prędkość (ang.~\textit{\foreignlanguage{english}{velocity}}), wielkość wektorowa.
	\item $v(t)$, dana wzorem~\eqref{eq:mech_klas_szybkosc}, to szybkość (ang.~\textit{\foreignlanguage{english}{speed}}), wielkość skalarna.
\end{itemize}
Szybkość~\eqref{eq:mech_klas_szybkosc}, czyli wielkość wektora prędkości, nie może być ujemna. Zwróćmy uwagę, że pochodna~\eqref{eq:mech_klas_szybkosc} jest nieujemna tylko wtedy, gdy funkcja~$s(t)$ jest niemalejąca. Jest tak istotnie, bo droga przebyta przez ciało nigdy nie maleje, co najwyżej jest stała na odcinkach, gdy ciało spoczywa.

Całkowitą drogę przebytą przez ciało od rozpoczęcia ruchu do czasu~$t$ wyznaczamy sumując infinitezymalne odcinki drogi~\eqref{eq:mech_klas_rozn_droga} na tym odcinku, a więc całkując:
\begin{align}
	\tcboxmath{s(t)} & = \int_0^t \dd{s(t)} \\
	 & = \tcboxmath{\int_0^t v(t) \, \dd{t}}. \label{eq:mech_klas_droga}
\end{align}
Z kolei droga przebytą przez punkt między czasem~$t_1$ i~$t_2$ wynosi
\begin{equation}
	\tcboxmath{\Delta s = \int_{t_1}^{t_2} v(t) \, \dd{t}},
	\label{eq:mech_klas_droga_t1_t2}
\end{equation}
a ponieważ
\begin{align}
	s(t_2) & = \int_0^{t_2} v(t) \, \dd{t} \\
	 & = \int_0^{t_1} v(t) \, \dd{t} + \int_{t_1}^{t_2} v(t) \, \dd{t} \\
	 & = s(t_1) + \Delta s,
\end{align}
otrzymujemy
\begin{equation}
	\Delta s = s(t_2) - s(t_1).
	\label{eq:mech_klas_droga_t1_t2_roznica}
\end{equation}
Zgodnie z interpretacją całki oznaczonej, droga~\eqref{eq:mech_klas_droga_t1_t2} jest polem pod wykresem funkcji $v(t)$ między~$t_1$ a~$t_2$.

\subsection{Prędkość średnia}

Średnia prędkość punktu w czasie między~$t_1$ i~$t_2$ wynosi
\begin{align}
	\overline{v} & = \frac{s(t_2) - s(t_1)}{t_2 - t_1} \\
	 & = \frac{\Delta s}{\Delta t}. \label{eq:mech_klas_predkosc_srednia}
\end{align}

Rozważmy teraz ruch ciała od czasu $t_0$ do~$t_n$, przy czym $t_0$ nie musi być zerem. Podzielmy ten odcinek czasu,
\begin{equation}
	\Delta t = t_n - t_0,
\end{equation}
na~$n$ odcinków czasowych:~$\interval[open right]{t_0}{t_1}, \, \interval[open right]{t_1}{t_2}, \, \ldots, \, \interval{t_{n - 1}}{t_n}$. W~$i$-tym odcinku czasu, dla~$t \in \interval[open right]{t_{i - 1}}{t_i}$, trwającego
\begin{equation}
	\Delta t_i = t_i - t_{i - 1},
\end{equation}
ciało zgodnie z~\eqref{eq:mech_klas_droga_t1_t2_roznica} przebywa drogę
\begin{equation}
	\Delta s_i = s(t_i) - s(t_{i - 1}).
\end{equation}
Prędkość średnia~\eqref{eq:mech_klas_predkosc_srednia} na tym odcinku wynosi
\begin{equation}
	\overline{v}_i = \frac{\Delta s_i}{\Delta t_i}.
\end{equation}
Całkowita droga przebyta przez ciało wynosi
\begin{align}
	\Delta s & = s(t_n) - s(t_0) \\
	 & = \sum_{i = 1}^n {\Delta s_i} \\
	 & = \sum_{i = 1}^n {\overline{v}_i \Delta t_i}, \label{eq:mech_klas_calk_droga_suma_predkosc_czasow}
\end{align}
i jest przebywana w czasie
\begin{equation}
	\Delta t = \sum_{i = 1}^n {\Delta t_i},
	\label{eq:mech_klas_calk_czas_suma_czasow}
\end{equation}
a prędkość średnia na tej drodze
\begin{equation}
	\overline{v} = \frac{\Delta s}{\Delta t}.
	\label{eq:mech_klas_predkosc_srednia_calk_droga}
\end{equation}
Łącząc~\eqref{eq:mech_klas_calk_droga_suma_predkosc_czasow}, \eqref{eq:mech_klas_calk_czas_suma_czasow} i~\eqref{eq:mech_klas_predkosc_srednia_calk_droga}, dostajemy
\begin{equation}
	\tcboxmath{
		\overline{v} =
			\frac{
				\displaystyle \sum_{i = 1}^n {\overline{v}_i \Delta t_i}
			}{
				\displaystyle \sum_{i = 1}^n {\Delta t_i}}
	}.
\end{equation}
Prędkość średnia na danym odcinku czasu jest więc średnią ważoną prędkości średnich na wszystkich odcinkach, na które podzielono czas całkowity, a wagami są czasy trwania tych odcinków.

\subsection{Problemy}

\begin{question}
	Opisz jakościowo rodzaje ruchu, które wykonuje Ziemia w skali Wszechświata.
\end{question}

\begin{question}
	Jakiego rodzaju prędkości są mierzone przez policyjną \emph{suszarkę} i przy odcinkowym pomiarze prędkości?
\end{question}

\begin{question}
	W pewnym miejscu na terenie obszaru zabudowanego zainstalowano infrastrukturę do odcinkowego pomiaru prędkości. Długość odcinka wynosi~$l = \SI{3.4}{km}$. O ile szybciej można przejechać ten odcinek \emph{legalnie} w nocy z dozwoloną prędkości~$v_1 = \SI{60}{km/h}$ niż w dzień, z dozwoloną prędkością~$v_2 = \SI{50}{km/h}$?
\end{question}

\begin{question}
	Rowerzysta rozpoczął jazdę jednostajnie zwiększając swoją prędkość od zera do~$v_2 = \SI{30}{km/h}$ w czasie $\Delta t_1 = \SI{30}{s}$, i po jej osiągnięciu rozpoczął jednostajnie hamować aż do zatrzymania po czasie~$\Delta t_2 = \SI{10}{s}$, licząc od rozpoczęcia hamowania. Z jaką średnią prędkością się poruszał?
\end{question}

\section{Zasady dynamiki Newtona}

\subsection{I zasada dynamiki}

Jeśli na ciało znajdujące się w \emph{inercjalnym układzie odniesienia} nie działa wypadkowo żadna siła, to ciało spoczywa bądź porusza sie ruchem jednostajnym prostoliniowym.

Układ inercjalny to układ, w którym nie występują żadne siły pozorne (bezwładności). Układem nieinercjalnym jest np. układ związany z hamującym pociągiem albo kręcącą się karuzelą.

Jeśli rozważymy inny układ poruszający się w prostej linii ze stałą prędkością względem naszego układu, stwierdzimy, że prawa mechaniki w obydwu układach są jednakowe, a więc ona układy są równoważne. Co więcej, istnieje nieskończenie wiele układów równoważnych względem naszego układu inercjalnego, tak więc żaden nie jest wyszczególniony. Jest to treść \emph{zasady względności} Galileusza.

I zasada dynamiki została sformułowana jeszcze przez Galileusza, natomiast kolejne zasady są oryginalnym wkładem Newtona i mówią, jak zmienia się prędkość ciała, gdy działają na niego siły.

\subsection{II zasada dynamiki}

Szybkość zmiany \emph{pędu} ciała jest proporcjonalna do siły działającej na to ciało,
\begin{equation}
	\tcboxmath{\vb{F}(t) = \dv{\vb{p}(t)}{t}}.
	\label{eq:mech_klas_II_zas_dyn}
\end{equation}
Klasycznie pęd jest ilościową miarą trudności zatrzymania poruszającego się ciała, w prosty sposób związaną z jego masą i prędkością,
\begin{equation}
	\vb{p}(t) = m \vb{v}(t).
	\label{eq:mech_klas_ped}
\end{equation}
Zakładając niezależność masy od prędkości, z~\eqref{eq:mech_klas_przysp} i~\eqref{eq:mech_klas_II_zas_dyn} uzyskujemy związek przyspieszenia z siłą,
\begin{equation}
	\vb{a}(t) = \frac{\vb{F}(t)}{m}.
	\label{eq:mech_klas_II_zas_dyn_przysp}
\end{equation}
Z zależności~\eqref{eq:mech_klas_przysp_2poch} i~\eqref{eq:mech_klas_II_zas_dyn_przysp} uzyskujemy podstawowe równanie ruchu,
\begin{equation}
	\tcboxmath{\dv[2]{\vb{r}(t)}{t} = \frac{\vb{F}(t)}{m}},
	\label{eq:mech_klas_rown_ruchu}
\end{equation}
pozwalające wyznaczyć trajektorię ciała przy zadanej sile~$\vb{F}(t)$.

Zwykle rozwiązanie~\eqref{eq:mech_klas_rown_ruchu} rozpoczyna się od znalezienia prędkości przy wykorzystaniu~\eqref{eq:mech_klas_predkosc_chwilowa}, z równania
\begin{equation}
	\dv{\vb{v}(t)}{t} = \frac{\vb{F}(t)}{m},
	\label{eq:mech_klas_rown_ruchu_predkosc}
\end{equation}
i po wyznaczeniu prędkości znajduje się trajektorię z przestawionej zależności~\eqref{eq:mech_klas_predkosc_chwilowa}:
\begin{equation}
	\dv{\vb{r}(t)}{t} = \vb{v}(t).
	\label{eq:mech_klas_predkosc_przest}
\end{equation}

\subsubsection{Rzut pionowy}
\label{sec:intr}

Jako pierwszy przypadek ruchu rozważymy rzut pionowy, tj. ruch ciała, które wyrzucono pionowo do góry z prędkością początkową~$v_0$. Ruch ten odbywa się cały czas w pionie, stąd wystarczy rozpatrzyć jeden wymiar,~$y$. Początkowa składowa prędkości wynosi oczywiście
\begin{equation}
	v_y(0) = v_0,
	\label{eq:lvdn}
\end{equation}
zaś za początkowe położenie ciała przyjmijmy
\begin{equation}
	y(0) = 0.
	\label{eq:jamx}
\end{equation}
Na ciało działa siła grawitacji skierowana pionowo w dół i stała w czasie:
\begin{equation}
	F_y(t) \equiv F_y = -m g,
	\label{eq:hcec}
\end{equation}
przy czym składowa~\eqref{eq:hcec} jest ujemna, ponieważ oś~$y$ skierowana jest do góry. Z zależności~\eqref{eq:hcec} i~\eqref{eq:mech_klas_rown_ruchu_predkosc} otrzymujemy
\begin{equation}
	\dv{v_y(t)}{t} = -g,
	\label{eq:reuz}
\end{equation}
skąd
\begin{equation}
	v_y(t) = -g t + \beta.
	\label{eq:yvfx}
\end{equation}
Stałą całkowania~$\beta$ w~\eqref{eq:yvfx} wyznaczmy z warunku początkowego~\eqref{eq:lvdn}, skąd
\begin{equation}
	\beta = v_0.
	\label{eq:uoqi}
\end{equation}
Z~\eqref{eq:yvfx} i~\eqref{eq:uoqi} uzyskujemy zależność składowej prędkości od czasu,
\begin{equation}
	v_y(t) = v_0 - g t.
	\label{eq:qwpu}
\end{equation}
Trajektorię wyznaczmy z zależności~\eqref{eq:mech_klas_predkosc_przest} i~\eqref{eq:qwpu}:
\begin{equation}
	\dv{y(t)}{t} = v_0 - g t,
	\label{eq:ttig}
\end{equation}
skąd
\begin{equation}
	y(t) = v_0 t - \frac{g t^2}{2} + \gamma.
	\label{eq:ysuy}
\end{equation}
Stałą całkowania~$\gamma$ w~\eqref{eq:ysuy} wyznaczamy z warunku początkowego~\eqref{eq:jamx}, uzyskując
\begin{equation}
	\gamma = 0.
	\label{eq:fdof}
\end{equation}
Wreszcie z~\eqref{eq:ysuy} i~\eqref{eq:fdof} uzyskujemy trajektorię rzutu pionowego:
\begin{equation}
	\tcboxmath{y(t) = v_0 t - \frac{g t^2}{2}}.
	\label{eq:zreo}
\end{equation}
Znajdziemy teraz maksymalną wysokość, jaką osiągnie ciało rzucone do góry z prędkością początkową~$v_0$. Jak wynika z~\eqref{eq:qwpu}, składowa prędkości ciała najpierw maleje do zera, a następnie zmienia znak. Oznacza to oczywiście, że ciało podrzucone do góry najpierw porusza się w górę, następnie zatrzymuje się i zaczyna poruszać się w dół. Maksymalną wysokość osiąga więc w chwili zatrzymania. Oznaczmy czas upływający o wyrzucenia ciała do osiągnięcia maksymalnej wysokości jako~$\tau$. Czas ten znajdziemy z warunku
\begin{equation}
	v_y(\tau) = 0,
	\label{eq:dzmt}
\end{equation}
który wraz z~\eqref{eq:qwpu} prowadzi do
\begin{equation}
	\tau = \frac{v_0}{g}.
	\label{eq:yavw}
\end{equation}
Maksymalną wysokość ciała uzyskujemy łącząc~\eqref{eq:zreo} i~\eqref{eq:yavw}:
\begin{equation}
	h = y(\tau) = \frac{v_0^2}{2 g}.
	\label{eq:ruql}
\end{equation}

\subsubsection{Rzut ukośny}
\label{sec:mech_klas_rzut_ukosny}

Rozważmy ruch ciała o masie~$m$, które wystrzelono pod kątem~$\alpha \in \interval[scaled = \Big]{0}{\frac{\pi}{2}}$ do poziomu z prędkością początkową~$v_0$. Ruch wystarczy rozpatrzyć w dwóch wymiarach,~$x$ i~$y$, przy czym oś~$x$ orientujemy poziomo. Początkowa prędkość ciała,
\begin{equation}
	\vb{v}(0) =
		\begin{bmatrix}
			\cos{\alpha} \\
			\sin{\alpha}
		\end{bmatrix}
		v_0.
	\label{eq:mech_klas_rzut_ukosny_war_pocz_predkosc}
\end{equation}
Przyjmujemy, że w chwili~$t = 0$ ciało znajduje się w początku układu współrzędnych, czyli
\begin{equation}
	\vb{r}(0) =
		\begin{bmatrix}
			0 \\
			0
		\end{bmatrix}
	\label{eq:mech_klas_rzut_ukosny_war_pocz_wekt_wodz}
\end{equation}
Ciało porusza się w polu grawitacyjnym Ziemi, zatem zakładamy, że działa na nie stała siła grawitacji skierowana w stronę Ziemi:
\begin{equation}
	\vb{F}(t) \equiv \vb{F} =
		\begin{bmatrix}
			0 \\
			-m g
		\end{bmatrix},
	\label{eq:mech_klas_rzut_ukosny_sila}
\end{equation}
gdzie~$g$ jest przyspieszeniem ziemskim. Z zależności~\eqref{eq:mech_klas_rown_ruchu_predkosc} uzyskujemy
\begin{align}
	\dv{v_x(t)}{t} & = 0, \label{eq:mech_klas_rzut_ukosny_rown_vx} \\
	\dv{v_y(t)}{t} & = -g, \label{eq:mech_klas_rzut_ukosny_rown_vy}
\end{align}
skąd od razu dostajemy
\begin{align}
	v_x(t) & = \beta_x, \label{eq:tlks} \\
	v_y(t) & = - g t + \beta_y. \label{eq:zthz}
\end{align}
Stałe całkowanie~$\beta_x$ w~\eqref{eq:tlks} i~$\beta_y$ w~\eqref{eq:zthz} wyznaczamy z warunku początkowego~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_war_pocz_predkosc}, uzyskując
\begin{align}
	\beta_x & = v_0 \cos{\alpha}, \label{eq:jnwc} \\
	\beta_y & = v_0 \sin{\alpha}. \label{eq:jyym}
\end{align}
Ostatecznie równania~\eqref{eq:tlks}, \eqref{eq:zthz}, \eqref{eq:jnwc} i~\eqref{eq:jyym} prowadzą do składowych prędkości:
\begin{empheq}[box = \tcboxmath]{align}
	v_x(t) & = v_0 \cos{\alpha}, \label{eq:mech_klas_rzut_ukosny_vx} \\
	v_y(t) & = v_0 \sin{\alpha} - g t. \label{eq:mech_klas_rzut_ukosny_vy}
\end{empheq}
Korzystając z~\eqref{eq:wstep_norma_wekt}, ze składowych~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_vx} i \eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_vy} uzyskujemy szybkość całkowitą ciała:
\begin{equation}
	v(t) = \sqrt{v_0^2 + g^2 t^2}.
\end{equation}
W kolejnym kroku rozwiązania~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_vx} i~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_vy} wstawiamy do~\eqref{eq:mech_klas_predkosc_przest}, uzyskując równania
\begin{align}
	\dv{x(t)}{t} & = v_0 \cos{\alpha}, \\
	\dv{y(t)}{t} & = v_0 \sin{\alpha} - g t,
\end{align}
których rozwiązania mają postać
\begin{align}
	x(t) & = v_0 t \cos{\alpha} + \gamma_x, \label{eq:nhgz} \\
	y(t) & = v_0 t \sin{\alpha - \frac{g t^2}{2}} + \gamma_y. \label{eq:rbfu}
\end{align}
Stałe całkowania~$\gamma_x$ w~\eqref{eq:nhgz} i~$\gamma_y$ w~\eqref{eq:rbfu} wyznaczamy z warunku początkowego~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_war_pocz_wekt_wodz}, uzyskując
\begin{align}
	\gamma_x & = 0, \label{eq:ntsl} \\
	\gamma_y & = 0. \label{eq:kmst}
\end{align}
Ostatecznie z~\eqref{eq:nhgz}, \eqref{eq:rbfu}, \eqref{eq:ntsl} i~\eqref{eq:kmst} uzyskujemy trajektorię rzutu ukośnego:
\begin{empheq}[box = \tcboxmath]{align}
	x(t) & = v_0 t \cos{\alpha}, \label{eq:mech_klas_rzut_ukosny_x} \\
	y(t) & = v_0 t \sin{\alpha} - \frac{g t^2}{2}. \label{eq:mech_klas_rzut_ukosny_y}
\end{empheq}
Zauważmy, że w tym przypadku możemy łatwo otrzymać trajektorię w postaci jawnej zależności~$y(x)$: wyznaczając~$t$ z~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_x} i wstawiając wynik do~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_y}, dostajemy
\begin{equation}
	y(x) = x \tan{\alpha} - \frac{g x^2}{2 v_0^2 \cos^2{\alpha}}.
	\label{eq:mech_klas_rzut_ukosny_jawna_trajektoria}
\end{equation}
Trajektoria ciała jest więc parabolą. Jawną postać~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_jawna_trajektoria} trajektorii możemy wykorzystać do szybkiego znalezienia zasięgu poziomego rzutu ukośnego~$(l)$, czyli poziomej odległości przebytej przez ciało. W tym celu zauważmy, że funkcja~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_jawna_trajektoria}
\begin{equation}
	y(x) = x \left(
		\tan{\alpha} - \frac{g x}{2 v_0^2 \cos^2{\alpha}}
	\label{eq:mech_klas_rzut_ukosny_jawna_trajektoria_czynniki}
	\right)
\end{equation}
dwukrotnie przecina oś~$x$ (ma dwa miejsca zerowe): na początku~$(x = 0)$ i końcu~$(x = l)$ rzutu. Z~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_jawna_trajektoria_czynniki} otrzymujemy od razu
\begin{equation}
	l = \frac{v_0^2 \sin{2 \alpha}}{g}.
	\label{eq:mech_klas_rzut_ukosny_zasieg_poziomy}
\end{equation}
Możemy teraz łatwo znaleźć kąt, pod którym należy wystrzelić ciało przy zadanej prędkości początkowej, aby zasięg poziomy był maksymalny. W tym celu znajdujemy maksimum funkcji~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_zasieg_poziomy} względem kąta:
\begin{align}
	\pdv{l}{\alpha} &
		= \frac{2 v_0^2 \cos{2 \alpha}}{g}
		= 0 \iff \alpha = \frac{\pi}{4}, \\
	\left. \pdv[2]{l}{\alpha} \right|_{\alpha = \frac{\pi}{4}} &
		= -\left. \frac{4 v_0^2 \sin{2 \alpha}}{g} \right|_{\alpha = \frac{\pi}{4}}
		= -\frac{4 v_0^2}{g} < 0,
\end{align}
więc~$\alpha_\mathrm{max} = \frac{\pi}{4}$, czyli maksymalny zasięg poziomy osiąga ciało wystrzelone pod kątem~$\ang{45}$ do poziomu. Czas lotu ciała~$\tau$ znajdujemy łatwo korzystając z tego, że
\begin{equation}
	x(\tau) = l.
	\label{eq:mech_klas_rzut_ukosny_zasieg_poziomy_czas_lotu}
\end{equation}
Łącząc~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_x},~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_zasieg_poziomy} oraz~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_zasieg_poziomy_czas_lotu} uzyskujemy
\begin{equation}
	\tau = \frac{2 v_0 \sin{\alpha}}{g}.
	\label{eq:mech_klas_rzut_ukosny_czas_lotu}
\end{equation}
Mając czas lotu~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_czas_lotu}, możemy jeszcze łatwo wyznaczyć zasięg pionowy~$h$ rzutu ukośnego, a więc maksymalną wysokość ciała w locie. Z symetrii trajektorii lotu~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_jawna_trajektoria} wynika, że ciało osiąga wysokość maksymalną w połowie lotu, więc
\begin{equation}
	h = y \left( \frac{\tau}{2} \right).
	\label{eq:mech_klas_rzut_ukosny_wysokosc_polowa_czasu_lotu}
\end{equation}
Korzystając z~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_y},~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_czas_lotu} oraz~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_wysokosc_polowa_czasu_lotu}, otrzymujemy
\begin{equation}
	h = \frac{v_0^2 \sin^2{\alpha}}{2 g}.
	\label{eq:mech_klas_rzut_ukosny_zasieg_pionowy}
\end{equation}
Możemy jeszcze sprawdzić, czy taki sam wynik uzyskamy wyznaczając maksymalną wysokość ciała jako maksimum składowej~$y(t)$~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_y}:
\begin{equation}
	\dot{y}(t) =
		v_0 \sin{\alpha} - g t =
		0 \iff t = t_\mathrm{max} = \frac{v_0 \sin{\alpha}}{g},
\end{equation}
przy czym dalsze sprawdzanie jest bezcelowe, bowiem
\begin{equation}
	t_\mathrm{max} = \frac{\tau}{2},
\end{equation}
zatem uzyskamy identyczny wynik.

\subsubsection{Ruch po okręgu}

Zajmiemy się teraz zagadnieniem nieco innym: znając trajektorię ciała, znajdziemy siłę, która powoduje ruch po tej trajektorii. Niech trajektorią będzie idealny okrąg o promieniu~$r$ i środku w początku układu współrzędnych, zaś prędkość ciała ma stałą wartość. Jako trajektorię ciała możemy wówczas wybrać np.
\begin{align}
	x(t) & = r \cos{\omega t}, \label{eq:ogmh} \\
	y(t) & = r \sin{\omega t}, \label{eq:dlxg}
\end{align}
gdzie~$\omega > 0$ jest pewnym parametrem o jednostce
\begin{equation}
	\bqty{\omega} = \si{1 / \second} = \si{\hertz}.
\end{equation}
Funkcje cosinus i sinus w~\eqref{eq:ogmh} i~\eqref{eq:dlxg} można wymienić, co zmieniłoby tylko początkowe położenie ciała. Przy naszym wyborze mamy
\begin{equation}
	\vb{r}(0) = \bmqty{r \\ 0}.
\end{equation}
Okrąg jest dwuwymiarowy, stąd do opisu ruchu wystarczą dwa wymiary. Sprawdźmy, czy równania~\eqref{eq:ogmh} i~\eqref{eq:dlxg} istotnie opisują ruch jednostajny:
\begin{align}
	v_x(t) = \dot{x}(t) & = -\omega r \sin{\omega t}, \label{eq:inbc} \\
	v_y(t) = \dot{y}(t) & = \omega r \cos{\omega t}, \label{eq:cfpq} \\
\end{align}
więc szybkość,
\begin{align}
	v(t) & = \sqrt{v_x^2(t) + v_x^2(t)} \nonumber \\
	 & = \omega r \label{eq:mtzj} \\
	 & \equiv v, \nonumber
\end{align}
ma istotnie stałą wartość, choć wektor prędkości, będąc zawsze stycznym do toru (okręgu), po którym porusza się ciało, zmienia swój zwrot. Korzystając z~\eqref{eq:mech_klas_przysp} oraz~\eqref{eq:inbc} i~\eqref{eq:cfpq}, znajdujemy składowe przyspieszenia ciała,
\begin{align}
	a_x(t) & = -\omega^2 r \cos{\omega t}, \label{eq:jteo} \\
	a_y(t) & = -\omega^2 r \sin{\omega t}, \label{eq:wpji}
\end{align}
zatem przyspieszenie,
\begin{align}
	a(t) & = \omega^2 r, \\
	 & = \frac{v^2}{r} \label{eq:pnmp} \\
	 & \equiv a \nonumber
	\label{eq:srkk}
\end{align}
jest, podobnie jak prędkość, stałe co do wartości. Z~porównania trajektorii: ~\eqref{eq:ogmh} i~\eqref{eq:dlxg} z wektorem przyspieszenia:~\eqref{eq:jteo} i~\eqref{eq:wpji} uzyskujemy
\begin{equation}
	\vb{a}(t) = -\omega^2 \vb{r}(t),
\end{equation}
a korzystając dodatkowo z~\eqref{eq:mtzj} możemy zapisać przyspieszenie w postaci
\begin{equation}
	\vb{a}(t) = -\frac{v^2}{r} \vu{r}(t),
	\label{eq:zoiz}
\end{equation}
bowiem
\begin{align}
	\frac{\vb{r}(t)}{r^2} & = \frac{1}{r} \frac{\vb{r}(t)}{r} \nonumber \\
	 & \equiv \frac{1}{r} \frac{\vb{r}(t)}{\norm{\vb{r}(t)}} \nonumber \\
	 & = \frac{\vu{r}(t)}{r}.
\end{align}
Przyspieszenie jest więc zwrócone przeciwnie do wektora wodzącego ciała, a zatem jest zwrócone zawsze \emph{do środka} okręgu, po którym porusza się ciało. Stąd przyspieszenie~\eqref{eq:zoiz} nazywamy \emph{przyspieszeniem dośrodkowym}. Wreszcie korzystając z~\eqref{eq:mech_klas_II_zas_dyn_przysp} i~\eqref{eq:zoiz}, znajdujemy wektor siły powodującej jednostajny ruch ciała po okręgu,
\begin{equation}
	\vb{F}(t) = -\frac{m v^2}{r} \vu{r}(t).
	\label{eq:xpmb}
\end{equation}
Siła~\eqref{eq:xpmb} jest oczywiście zwrócona tak samo jak przyspieszenie --- do środka okręgu, po którym porusza się ciało. Jest to więc \emph{siła dośrodkowa}. Z~\eqref{eq:xpmb} znajdujemy wielkość tej siły:
\begin{equation}
	\tcboxmath{F(t) \equiv F = \frac{m v^2}{r}}.
	\label{eq:tixb}
\end{equation}

\subsection{III zasada dynamiki}
\label{sec:izjx}

Siła, z jaką ciało oddziałuje na drugie ciało, jest równa co do wielkości sile, z jaką drugie ciało działa na pierwsze, przy czym obie siły są przeciwnie zwrócone:
\begin{equation}
	\vb{F}_1(t) = -\vb{F}_2(t).
	\label{eq:mech_klas_akcja_reakcja}
\end{equation}
Jest to inny zapis znanego stwierdzenia, że akcja równa się reakcji. Prawo to oznacza, że wszystkie siły wynikają z oddziaływań między ciałami, i każdej sile odpowiada kontrsiła.

\subsection{Zasada zachowania pędu}

Z III zasady dynamiki wynika pierwsza wielka zasada zachowania obowiązująca w naturze. Zauważmy, że z~\eqref{eq:mech_klas_II_zas_dyn} i~\eqref{eq:mech_klas_akcja_reakcja} uzyskujemy
\begin{equation}
	\dv{\vb{p}_1(t)}{t} = -\dv{\vb{p}_2(t)}{t},
\end{equation}
skąd
\begin{equation}
	\dv{t} \Big( \vb{p}_1(t)+ \vb{p}_2(t) \Big) = \dv{\vb{p}(t)}{t} = \vb{0},
	\label{eq:mech_klas_zachowanie_pedu}
\end{equation}
gdzie
\begin{equation}
	\vb{p}(t) = \vb{p}_1(t) + \vb{p}_2(t)
	\label{eq:mech_klas_ped_calkowity}
\end{equation}
jest pędem całkowitym układu dwóch oddziałujących ciał. Znikanie pochodnej po czasie w~\eqref{eq:mech_klas_zachowanie_pedu} oznacza po prostu, że całkowity pęd~\eqref{eq:mech_klas_ped_calkowity} układu nie zmienia się w czasie, czyli jest stały. W ogólności pęd układu, na który nie działają \emph{siły zewnętrzne}, pozostaje stały.

\subsection{Problemy}

\begin{question}
	Czy układ związany z budynkiem, w którym się znajdujemy, jest inercjalny?
\end{question}

\begin{question}
	Statek kursuje ze stałą prędkością~$u = \SI{10}{\knot}$~(węzłów) względem wody między dwoma przystaniami odległymi o~$L = \SI{5}{\km}$. Woda w rzece w każdym miejscu rzeki porusza się równolegle do brzegów z prędkością
	\begin{equation*}
		v(y) = v_0 \sin{\frac{\pi y}l},
	\end{equation*}
	gdzie~$v_0 = \SI{5}{\km / \hour}$, $l = \SI{200}{\metre}$ jest szerokością rzeki, a~$y \in \interval{0}{l}$ jest odległością od brzegu. Ile czasu zajmie statkowi przepłynięcie odległości między przystaniami, gdy statek porusza się:
	\begin{enumerate}
		\item w dół rzeki w takiej odległości~$y_\mathrm{max}$ od brzegu, by nurt rzeki miał maksymalną prędkość? Jaka jest ta odległość?
		\item w górę rzeki w odległości~$l = \frac{L}{10}$ od brzegu?
	\end{enumerate}
\end{question}

\begin{question}
	Średnia szybkość, jaką osiąga piłka przy rzucie karnym, wynosi~\SI{112}{\km \per \hour}. Oblicz wysokość, jaką osiągnie piłka wykopana z taką prędkością pionowo w górę.
\end{question}

\begin{solution}
	Wysokość maksymalna dana jest wzorem~\eqref{eq:ruql}, skąd uzyskujemy~$h = \SI{49.35}{m}$.
\end{solution}

\begin{question}[ID = mech_klas_wykop_predkosc]
	\begin{enumerate}
		\item Z jaką prędkością powinien wykopać bramkarz piłkę z piątki, odległej o~$l$\footnote{Informacja dla piłkarskich ignorantów:~$l = \SI{5}{m}$. Nie interesuje Was piłka nożna???} od krawędzi murawy, pod kątem~$\alpha = \ang{30}$ do poziomu, aby ta wylądowała dokładnie na przeciwległej piątce stadionu \textit{Camp Nou} w~Barcelonie, o długości~$L = \SI{105}{m}$?
		\item Jaką maksymalną wysokość osiągnie piłka?
		\item W chwili wykopania piłki z piątki bramkarz drużyny przeciwnej znajduje się w o odległości~$\lambda = \SI{25}{m}$ od swojej linii bramkowej i po~czasie~$\Delta t = \SI{1}{s}$ zaczyna biec do swojej bramki. Z jaką średnią prędkością musi poruszać się biegnący bramkarz, aby dobiec do swojej piątki równolegle z wykopaną piłką?
		\item Jaki byłby zasięg tej piłki wykopanej z taką samą prędkością, ale pod kątem~$\alpha_\mathrm{max} = \ang{45}$ do murawy? Czy piłka wpadnie do bramki, której poprzeczka znajduje się na wysokości~$h_0 = \SI{244}{\cm}$?
	\end{enumerate}
\end{question}

\begin{solution}
	\begin{enumerate}
		\item Zasięg piłki wynosi~$L - 2 l$. Z zależności~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_zasieg_poziomy} uzyskujemy
			\begin{equation*}
				v_0 = \sqrt{\frac{g (L - 2 l)}{\sin{2 \alpha}}} = \SI{118.08}{\km \per \hour}.
			\end{equation*}
		\item Z zależności~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_zasieg_poziomy} i~\eqref{eq:mech_klas_rzut_ukosny_zasieg_pionowy} uzyskujemy
			\begin{equation*}
				h = \frac{L - 2 l}{4} \tan{\alpha} = \SI{13.71}{\m}.
			\end{equation*}
	\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{question}
	Rakieta o masie~$M$ oddala się od Słońca z prędkością~$v_0 = \SI{2000}{\km / \hour}$. W pewnym momencie od rakiety odłącza się w kierunku Słońca moduł o masie~$0.2 M$ z prędkością~$u = \SI{500}{\km / \hour}$ względem pozostałej części rakiety. Z jaką prędkością oddala się rakieta od Słońca po oddzieleniu modułu?
\end{question}

\section{Praca i energia}

Wiemy już, że ciało pod wpływem siły~$\vb{F}(t)$ poruszą się z prędkością~$\vb{v}(t)$ znacząc trajektorię~$\vb{r}(t)$. W każdym punkcie trajektorii ciało posiada pewną \emph{moc}, zależną od siły działającej w tym momencie na ciało, i jego prędkości:
\begin{equation}
	P(t) = \vb{F}(t) \vdot \vb{v}(t).
	\label{eq:mech_klas_moc_sila_predkosc}
\end{equation}
Moc jest wielkością skalarną, bowiem~\eqref{eq:mech_klas_moc_sila_predkosc} jest iloczynem skalarnym. W infinitezymalnie krótkim czasie ciało poruszające się z mocą~\eqref{eq:mech_klas_moc_sila_predkosc} wykonuje \emph{pracę}
\begin{align}
	\dd{W(t)} & = P(t) \dd{t} \label{eq:iaze} \\
	 & = \vb{F}(t) \vdot \vb{v}(t) \dd{t} \\
	 & = \vb{F}(t) \vdot \dd{\vb{r}(t)}, \label{eq:mech_klas_rozn_pracy_sila_predkosc}
\end{align}
przy czym skorzystaliśmy z~\eqref{eq:mech_klas_predkosc_chwilowa}. Całkowita praca wykonana przez siłę na odcinku trajektorii od~$\vb{r}(t_1)$ do~$\vb{r}(t_2)$, oznaczmy go przez~$C$, jest sumą wkładów~\eqref{eq:mech_klas_rozn_pracy_sila_predkosc}, a więc całką:
\begin{empheq}[box = \tcboxmath]{align}
	W & = \int_{t_1}^{t_2} \vb{F}(t) \vdot \vb{v}(t) \dd{t} \label{eq:pahsh} \\
	 & = \int_{t_1}^{t_2} \vb{F}(t) \vdot \dd{\vb{r}(t)} \\
	 & = \int_C \vb{F} \vdot \dd{\vb{r}}, \label{eq:mech_klas_praca_calka_krzywoliniowa}
\end{empheq}
przy czym w~\eqref{eq:mech_klas_praca_calka_krzywoliniowa} wprowadziliśmy \emph{całkę krzywoliniową}.

\subsection{Energia kinetyczna}

Rozważmy pracę siły wypadkowej~$\vb{F}(t)$ powodującej przesunięcie ciała od chwili~$t_1$ do chwili~$t_2$. Zgodnie z~\eqref{eq:mech_klas_II_zas_dyn_przysp},~\eqref{eq:mech_klas_przysp} i~\eqref{eq:pahsh}, praca ta wynosi
\begin{align}
	W & = m \int_{t_1}^{t_2} \vb{a}(t) \vdot \vb{v}(t) \dd{t} \\
	 & = m \int_{t_1}^{t_2} \dv{\vb{v}(t)}{t} \vdot \vb{v}(t) \dd{t}.
\end{align}
Zauważmy sprytnie, że
\begin{align}
	\dv{\Big( v^2(t) \Big)}{t} & \equiv
		\dv{\Big( \vb{v}(t) \vdot \vb{v}(t) \Big)}{t} \nonumber \\
	 & = 2 \vb{v}(t) \vdot \dv{\vb{v}(t)}{t} \nonumber \\
	 & = 2 \vb{v}(t) \vdot \vb{a}(t) \nonumber \\
	 & \equiv 2 \vb{a}(t) \vdot \vb{v}(t). \label{eq:cohxu}
\end{align}
Korzystając z uzyskanego wyniku~\eqref{eq:cohxu}, szukana praca dana jest zależnością
\begin{align}
	\tcboxmath{W} & = \frac{m}{2} \int_{t_1}^{t_2} \dv{\Big( v^2(t) \Big)}{t} \dd{t} \nonumber \\
	 & = \frac{m}{2} v^2(t) \Bigg|_{t_1}^{t_2} \nonumber \\
	 & = \frac{m v^2(t_2)}{2} - \frac{m v^2(t_1)}{2} \nonumber \\
	 & = \tcboxmath{T(t_2) - T(t_1)} \label{eq:omde} \\
	 & = \tcboxmath{\Delta T}, \label{eq:beesh}
\end{align}
przy czym wprowadziliśmy nową wielkość, \emph{energię kinetyczną}:
\begin{equation}
	\tcboxmath{T(t) = \frac{m v^2(t)}{2}}.
	\label{eq:mech_klas_en_kin}
\end{equation}
Z kolei wynik~\eqref{eq:beesh} jest zapisem \emph{twierdzenia o związku pracy z energią}~(\textit{\selectlanguage{english}{work–energy principle}}): praca siły wypadkowej jest równa zmianie energii kinetycznej ciała.

\subsection{Energia potencjalna}

Istnieją przypadki, gdy siła działające na ciało zależy tylko od położenia ciała w przestrzeni, $\mathbf{r}$, i daje się przedstawić w postaci prostego wyrażenia,
\begin{equation}
	\vb{F}(\mathbf{r}) = \grad{\varphi(\mathbf{r})},
\end{equation}
a więc w postaci gradientu pewnego \emph{pola skalarnego}~$\varphi(\mathbf{r})$. Wówczas praca~\eqref{eq:mech_klas_praca_calka_krzywoliniowa} wykonana przez taką siłę przy przesunięciu ciała po krzywej~$C$ między punktami~$\mathbf{r}_1$ i~ $\mathbf{r}_2$ wyraża się bardzo prostym wzorem:
\begin{align}
	W & = \int_C \grad{\varphi(\mathbf{r})} \vdot \dd{r} \\
	 & = \varphi(\mathbf{r}_2) - \varphi(\mathbf{r}_1), \label{eq:ajie}
\end{align}
jest więc różnicą wartości pola w punktach końcowym i początkowym położenia ciała, nie zależy w ogóle od trajektorii, po której porusza się ciało. W takim przypadku wielkość
\begin{equation}
	\tcboxmath{V(\mathbf{r}) = -\varphi(\mathbf{r})}
	\label{eq:mech_klas_en_pot}
\end{equation}
nazywamy \emph{energią potencjalną} ciała w punkcie~$\mathbf{r}$, a siłę
\begin{equation}
	\tcboxmath{\vb{F}(\mathbf{r}) = -\grad{V(\mathbf{r})}}
	\label{eq:mech_klas_sila_grad_en_pot}
\end{equation}
pochodzącą od pola energii potencjalnej --- \emph{siłą zachowawczą}. Praca~\eqref{eq:ajie} wyraża się więc wzorem
\begin{empheq}[box = \tcboxmath]{align}
	W & = V(\mathbf{r}_1) - V(\mathbf{r}_2) \label{eq:fkng} \\
	 & = -\Delta V. \label{eq:wdrk}
\end{empheq}
Znak minus w~\eqref{eq:mech_klas_en_pot} wynika z konwencji, by ciało poruszające się jedynie pod wpływem siły pola, a więc zwiększające prędkość i zyskujące energię kinetyczną, przy tym traciło, a nie zyskiwało, energię potencjalną. Istotnie, przyjmując~\eqref{eq:mech_klas_en_pot}, i w konsekwencji~\eqref{eq:mech_klas_sila_grad_en_pot}, ustalamy, że ciało porusza się w kierunku największego spadku pola, czyli energii potencjalnej. Zauważmy przy tym, że siła~\eqref{eq:mech_klas_sila_grad_en_pot} nie zmienia się, gdy do energii potencjalnej dodamy dowolną stałą~$\gamma$:
\begin{equation}
	\vb{F}(\mathbf{r}) =
		-\grad{V(\mathbf{r})} \equiv
		-\grad{\Big( V(\mathbf{r}) + \gamma \Big)},
	\label{eq:zzwz}
\end{equation}
co oznacza, że energię potencjalną definiujemy z dokładnością do stałej: mamy dowolność wyboru punktu odniesienia dla energii potencjalnej.

\subsection{Zasada zachowania energii}

Rozważmy ruch ciała zachodzący pod wpływem siły~\eqref{eq:mech_klas_sila_grad_en_pot} opisany trajektorią~$\vb{r}(t)$ na odcinku czasu od~$t_1$ do~$t_2$. Zgodnie z~\eqref{eq:omde}, praca siły jest równa zmianie energii kinetycznej ciała,
\begin{equation}
	W = T(t_2) - T(t_1), \label{eq:kkix}
\end{equation}
a zgodnie z~\eqref{eq:fkng} --- zmianie energii potencjalnej z przeciwnym znakiem,
\begin{align}
	W & = V(\mathbf{r}_1) - V(\mathbf{r}_2) \nonumber \\
	 & = V \Big( \mathbf{r}(t_1) \Big) - V \Big( \mathbf{r}(t_2) \Big) \nonumber \\
	 & \equiv V(t_1) - V(t_2) \label{eq:wokc}.
\end{align}
Z porównania~\eqref{eq:kkix} i~\eqref{eq:wokc} uzyskujemy
\begin{equation}
	W = T(t_2) - T(t_1) = V(t_1) - V(t_2),
	\label{eq:fwdr}
\end{equation}
skąd
\begin{equation}
	T(t_1) + V(t_1) = T(t_2) + V(t_2).
	\label{eq:ksmp}
\end{equation}
Wprowadzając nową wielkość,
\begin{equation}
	E(t) = T(t) + V(t),
	\label{eq:ylkf}
\end{equation}
energię całkowitą ciała, widzimy, że z uwagi na dowolność wyboru~$t_1$ i~$t_2$, z~\eqref{eq:ksmp} dla ruchu ciała pod wpływem siły~\eqref{eq:mech_klas_sila_grad_en_pot} pola zachowawczego~\eqref{eq:mech_klas_en_pot} uzyskujemy
\begin{equation}
	\tcboxmath{\forall_{t \ge 0}: E(t) = T(t) + V(t) = \mathrm{const}},
	\label{eq:sksw}
\end{equation}
tak więc odkryliśmy właśnie \emph{zasadę zachowania energii}: energia ciała poruszającego się pod wpływem sił pola zachowawczego jest stała.

\subsection{Równoważność masy i energii}

Już Empedokles z Akragas w V~w. przed Chrystusem zauważył, że w przyrodzie nic nie ginie, a jedynie podlega ciągłym zmianom. Znacznie później, w XVIII~w., Michaił~Łomonosow i Antoine~Lavoisier sformułowali zasadę zachowania masy w odniesieniu do reakcji chemicznych: łączna masa substancji przed reakcją jest równa łącznej masie substancji po reakcji. Równoważnie, całkowita masa reagentów biorących udział w reakcji chemicznej jest stała. Np. w reakcji
\begin{equation}
	\ce{2 H2(g) + O2(g) -> 2 H2O(g)},
	\label{eq:mmil}
\end{equation}
zachodzącej w fazie gazowej~(g), zgodnie z zasadą zachowania masy, w każdej chwili czasu~$t$ zachodzi
\begin{equation}
	m_\text{\ce{H2}}(t) + m_\text{\ce{O2}}(t) + m_\text{\ce{H2O}}(t) = \mathrm{const}.
	\label{eq:tmwl}
\end{equation}
W szczególności, jeśli zmieszamy wodór z tlenem w stosunku \emph{stechiometrycznym} (w takich ilościach, by na jedną cząsteczkę tlenu przypadały dwie cząsteczki wodoru) i reakcja~\eqref{eq:mmil} zajdzie całkowicie z lewa na prawo (co \emph{de facto} ma miejsce po podpaleniu mieszaniny tlenu z wodorem), \eqref{eq:tmwl}~można przepisać w postaci
\begin{equation}
	m_\text{\ce{H2}} + m_\text{\ce{O2}} = m_\text{\ce{H2O}},
	\label{eq:yjbp}
\end{equation}
gdzie~$m_\text{\ce{H2}} + m_\text{\ce{O2}}$ jest całkowitą masą reagentów przed reakcją, a~$m_\text{\ce{H2O}}$ --- całkowitą masą reagentów po reakcji.

Ciekawostką jest, iż reakcję~\eqref{eq:yjbp} wykorzystał Amedeo~Avogadro w dyspucie z Carlem~Friedrichem~Gaussem.~\cite{isbn:8372551391} Otóż słynny matematyk twierdził, że chemia wobec matematyki może pełnić rolę jedynie służebną i nie jest nauką ścisłą, na co słynny chemik spalił~$2$~litry~wodoru w~$1$~litrze~tlenu, uzyskując~$2$~litry~pary~wodnej i stwierdził, że chemia, kiedy chce, może uczynić
\begin{equation}
	2 + 1 = 2,
\end{equation}
i co na to matematyka?

Aż do początku~XX~w. wierzono, że prawo zachowania masy jest bezwzględnie spełnione. Tymczasem, gdy zaczęto badać \emph{reakcje jądrowe}, okazało się, że prawo to zupełnie zawodzi! Np. w rozpadzie jądrowym uranu-$238$,
\begin{equation}
	\ce{^{238}_{92}U -> ^{234}_{90}Th + ^4_2He},
	\label{eq:xpqc}
\end{equation}
ograniczając rozważania do rozpadu pojedynczego atomu~\ce{^{238}_{92}U}, zachodzi
\begin{equation}
	m_{\text{\ce{U}-}238} > m_{\text{\ce{Th}-}234} + m_{\text{\ce{He}-}4},
	\label{eq:nees}
\end{equation}
w reakcji~\eqref{eq:xpqc} występuje więc \emph{deficyt masy}
\begin{equation}
	\Delta m =
		m_{\text{\ce{U}-}238} -
		\left(
			m_{\text{\ce{Th}-}234} +
			m_{\text{\ce{He}-}4}
		\right),
	\label{eq:pwzy}
\end{equation}
tak więc prawo zachowania masy nie działa.

Co ciekawe, zanim przeprowadzono reakcje typu~\eqref{eq:xpqc}, wiedziano, że należy się spodziewać wyniku~\eqref{eq:nees}. Otóż Albert~Einstein na pocz.~XX~w. podał słynne prawo równoważności masy i energii,
\begin{equation}
	\tcboxmath{E = m c^2},
	\label{eq:bvhm}
\end{equation}
gdzie $c$~jest prędkością światła w próżni.

W przypadku reakcji~\eqref{eq:xpqc} wydziela się olbrzymia energia~$\Delta E$, stąd możemy zapisać tę reakcję w postaci
\begin{equation}
	\ce{^{238}_{92}U -> ^{234}_{90}Th + ^4_2He + $\Delta E$}.
	\label{eq:abgo}
\end{equation}
Okazuje się, że jeśli skorzystamy ze wzoru Einsteina~\eqref{eq:bvhm} i przeliczymy brakującą masę~\eqref{eq:pwzy} na energię, dostaniemy dokładnie energię wydzieloną w reakcji~\eqref{eq:xpqc}:
\begin{equation}
	\Delta E = \Delta m c^2.
	\label{eq:cmbd}
\end{equation}
Podstawiając masy izotopów:
\begin{align}
	m_{\text{\ce{U}-}238} & = \SI{238.051}{\atomicmassunit}, \\
	m_{\text{\ce{Th}-}234} & = \SI{234.044}{\atomicmassunit} \\
	m_{\text{\ce{He}-}4} & = \SI{4.003}{\atomicmassunit}
\end{align}
do~\eqref{eq:cmbd}, uzyskujemy
\begin{equation}
	\Delta E = \SI{3.726}{\mega\eV}.
	\label{eq:mcyu}
\end{equation}
Zwróćmy uwagę, że energię~\eqref{eq:mcyu} uzyskaliśmy dla pojedynczego atomu~\ce{^{238}_{92}U}. Jeśli rozpadowi ulega $N$~atomów o całkowitej masie
\begin{equation}
	m = N m_{\text{\ce{U}-}238},
	\label{eq:jyzw}
\end{equation}
wówczas całkowity deficyt masy i wydzielona energia wynoszą
\begin{align}
	\Delta m_\mathrm{tot} & =
		N \Delta m =
		\frac{m}{m_{\text{\ce{U}-}238}} \Delta m, \label{eq:amgg} \\[10pt]
	\Delta E_\mathrm{tot} & =
		N \Delta E =
		\frac{m}{m_{\text{\ce{U}-}238}} \Delta E. \label{eq:olis}.
\end{align}
Dla~rozpadu~$m = \SI{1}{\gram}$ atomów~\ce{U}-$238$ dostajemy
\begin{align}
	\Delta m_\mathrm{tot} & = \SI{1.68e-05}{\gram}, \label{eq:vmaf} \\
	\Delta E_\mathrm{tot} & = \SI{1.5102}{\giga\joule}. \label{eq:axyk}
\end{align}
A więc deficyt masy~\eqref{eq:vmaf} dla tej reakcji jest mierzalny eksperymentalnie. Aby z kolei uzmysłowić sobie wielkość wydzielonej w tej reakcji energii~\eqref{eq:axyk}, weźmy pod uwagę, że największa w Polsce elektrownia osiąga moc
\begin{equation}
	P = \SI{5472}{\mega\watt},
\end{equation}
a więc, zgodnie z~\eqref{eq:iaze}, wyprodukowanie energii równej~\eqref{eq:axyk} zajmuje jej
\begin{equation}
	\Delta t = \frac{\Delta E_\mathrm{tot}}{P} = \SI{0.28}{\second}.
\end{equation}
Tak więc największa w Polsce \textit{Elektrownia Bełchatów} w sekundę wytwarza tyle energii, ile wydziela się w rozpadzie niecałych~\SI{4}{\gram} uranu-$238$. Musimy jednak nadmienić, że w tym przypadku porównanie jest trochę niesprawiedliwe dla elektrowni, bowiem \emph{czas połowicznego rozpadu} dla uranu-$238$ wynosi
\begin{equation}
	t_{1 / 2} = \SI{4.468e9}{\year},
\end{equation}
a więc po ok.~$4.5$~miliardach lat z~$4$~gram uranu rozpadłyby się~$2$~gramy, więc jednak korzystniej jest czerpać energię z elektrowni. Ostatecznie jednak elektrownia węglowa przegrywa sromotnie, można bowiem reakcję typu~\eqref{eq:nees} wywołać sztucznie, np. bombardując atomy uranu-$235$ neutronami:
\begin{equation}
	\ce{^{235}_{92}U + n -> ^{144}_{56}Ba + ^{89}_{36}Kr + 3 n}.
	\label{eq:bpsn}
\end{equation}
Obliczenie energii wydzielonej w tej reakcji zostawimy Czytelnikowi jako zad.~\ref{qu:shpo}.

Wróćmy jeszcze do reakcji spalania wodoru w tlenie~\eqref{eq:mmil}. Czy w tej reakcji także pojawia się deficyt masy? Otóż \emph{entalpia} tej reakcji wynosi
\begin{equation}
	\Delta H = -\SI{241.82}{\kilo \joule \per \mole},
	\label{eq:pzrf}
\end{equation}
przy czym ujemna wartość oznacza, że w reakcji wydziela się ciepło, czyli reakcja jest \emph{egzotermiczna}. Energię wydzieloną przy spalaniu określonej masy~$m$ wodoru możemy obliczyć z zależności
\begin{equation}
	\Delta \tilde{E}_\mathrm{tot} = \frac{m}{M_\text{\ce{H2}}}|\Delta H|,
	\label{eq:xkkc}
\end{equation}
gdzie
\begin{equation}
	M_\text{\ce{H2}} = \SI{2.016}{\gram \per \mole}
\end{equation}
jest masą molową wodoru. Przyjmując masę wodoru równą masie uranu w~\eqref{eq:axyk}, $m = \SI{1}{\gram}$, uzyskujemy
\begin{equation}
	\Delta \tilde{E}_\mathrm{tot} = \SI{119.97}{\joule},
	\label{eq:laja}
\end{equation}
co odpowiada deficytowi masy
\begin{equation}
	\Delta \tilde{m}_\mathrm{tot} =
		\frac{\Delta \tilde{E}_\mathrm{tot}}{c^2} =
		\SI{1.33e-12}{\gram},
		\label{eq:nvsf}
\end{equation}
co jest wielkością obecnie niemierzalną.

Porównajmy jeszcze energie wydzielane w reakcji chemicznej~\eqref{eq:mmil} i jądrowej~\eqref{eq:xpqc}:
\begin{equation}
	\frac{\Delta E_\mathrm{tot}}{\Delta \tilde{E}_\mathrm{tot}} =
		\num{1.26e+07}:
\end{equation}
w reakcji jądrowej wydziela się ok.~$10$~milionów razy więcej energii niż w reakcji chemicznej! Oznacza to, że w reakcji jądrowej zmianom ulegają znacznie mocarniejsze siły, niż w przypadku reakcji chemicznej. Dowiemy się o tym co nieco w rozdz.~\eqref{sec:mzjh}.

\subsection{Oddziaływania fundamentalne}
\label{sec:mzjh}

Skoro z~rozdz.~\eqref{sec:izjx} wiemy już, że siła jest manifestacją oddziaływania, warto zastanowić się, skąd biorą się oddziaływania w naturze. Okazuje się, że wszystkie oddziaływania można sprowadzić do czterech podstawowych typów (choć pewne dane doświadczalne wskazują na istnienie piątego typu) zebranych w~tab.~\ref{tab:myaq}. Mechanizm oddziaływania polega na tym, że oddziałujące cząstki nieustannie wymieniają między sobą tzw. \emph{cząstki pośredniczące}, będące nośnikiem danego oddziaływania.
\begin{table}[H]
	\scriptsize
	\centering
	\caption{Oddziaływania fundamentalne we Wszechświecie}
	\begin{tabular}{l*{2}{C}*{2}{l}C>{\raggedright\arraybackslash}m{2.5cm}}
		\toprule
		\multicolumn{1}{c}{rodzaj} &
		\makecell[c]{$moc$ \\ $względna$} &
		\multicolumn{1}{c}{zasięg/$\si{\metre}$} &
		\makecell{konieczna \\ własność \\ oddziałujących \\ cząstek} &
		\multicolumn{1}{c}{nośnik} &
		\makecell[c]{$masa$ \\ $spoczynkowa$ \\ $nośnika$/(\si{\giga \eV / c^2})} &
		\multicolumn{1}{c}{układy związane} \\
		\midrule
		grawitacyjne & 1 & \infty & \makecell[l]{masa, \\ energia} & grawitony (?) & 0~(?) & planety, gwiazdy, układy planetarne, galaktyki \\
		słabe & 10^{24} & 10^{-18} & zapach & bozony~W$^\pm$~i~\ce{Z^0} & \makecell{\approx 80~($W$^\pm) \\ \approx 91~(\ce{Z^0})} & --- \\
		elektromagnetyczne & 10^{36} & \infty & \makecell[l]{ładunek \\ elektryczny} & fotony & 0 & atomy, cząsteczki \\
		silne & 10^{38} & 10^{-15} & \makecell[l]{ładunek \\ kolorowy} & gluony & 0 & hadrony \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\label{tab:myaq}
\end{table}

Zasięg oddziaływania zależy od charakteru cząstek pośredniczących. Siły grawitacyjne i elektromagnetyczne mają nieskończony zasięg z uwagi na to, że fotony, i prawdopodobnie grawitony, nie mają w ogóle \emph{masy spoczynkowej}. Niezwykle duża masa bozonów~W$^\pm$ i~\ce{Z^0} odpowiada za niezmiernie krótki zasięg oddziaływania słabego. Z kolei gluony, choć bezmasowe, same oddziałują między sobą silnie, czego efektem jest krótki zasięg przenoszonego przez nie oddziaływania silnego.

Każda cząstka posiada swoją \emph{antycząstkę}: cząstkę o takiej samej masie, ale przeciwnych pozostałych właściwościach. Np. antycząstką ujemnie naładowanego elektronu~\ce{e-}, czyli antyelektronem, jest dodatnio naładowany pozyton~\ce{e+}. W nielicznych przypadka antycząstka jest identyczna z cząstką, np. antycząstką fotonu~$\gamma$ jest foton~$\gamma$. Zderzenie cząstki i antycząstki może doprowadzić do \emph{anihilacji} obydwu cząstek, w wyniku czego powstają dwa fotony o energii odpowiadającej masie anihilujących cząstek. Np. anihilacja pary elektron-pozyton,
\begin{equation}
	\ce{e- + e+ -> {\gamma} + {\gamma}},
	\label{eq:iacg}
\end{equation}
powoduje powstanie pary fotonów, każdy o energii
\begin{equation}
	E = m_\mathrm{e} c^2 = \SI{0.511}{\mega\eV},
\end{equation}
gdzie~$m_\mathrm{e}$ jest masą spoczynkową elektronu (i pozytonu), a~$c$ --- prędkością światła w próżni. Warto nadmienić, że w reakcji anihilacji~\eqref{eq:iacg} muszą powstać dwa fotony, aby spełniona była zasada zachowania pędu. Foton bowiem niezależnie od wyboru układu współrzędnych ma niezerowy pęd, tymczasem zderzenie~\eqref{eq:iacg} możemy rozpatrzyć w układzie, w którym elektron i pozyton mają przeciwnie skierowane prędkości, a więc sumarycznie zerowy pęd. Aby po zderzeniu pęd pozostał zerowy, muszą powstać dwa fotony rozbiegające się w przeciwne strony.

Cząstki tworzą \emph{materię}, antycząstki --- \emph{antymaterię}. W~\emph{Wielkim Wybuchu}, od którego rozpoczyna się historia naszego Wszechświata, powstała zapewne jednakowa liczba cząstek i antycząstek. Wielką zagadką jest to, że obserwowalny Wszechświat współczesny składa się tymczasem w znakomitej większości z materii. W historii Wszechświata zaszły więc zdarzenia powodujące powstanie rażącej antysymetrii między materią a antymaterią. Oczywiście dysproporcja ta jest kryterium tego, że budujące nas cząstki nazwano materią, a nie \emph{antymaterią}, bowiem wybór nazwy jest dowolny, choć po jego dokonaniu należy go respektować.

O tym, jakiemu oddziaływaniu podlegają konkretne cząstki (protony, elektrony, kwarki, mezony, itp.) decydują ich własności.
\begin{itemize}
	\item Grawitacyjnie oddziałują cząstki mające masę lub energię, więc \textit{de facto} wszystkie cząstki. Masa nie może być ujemna, a cząstki mają masę równą odpowiadającym im antycząstkom. Masa jest więc tylko jednego rodzaju. Odnotujmy tu, że istnieją cząstki o zerowej \emph{masie spoczynkowej}, np. fotony. Fotony mają jednak energię i pęd, a oddziaływanie grawitacji na fotony przejawia się np. w zakrzywianiu promieni świetlnych przechodzących w pobliżu masywnych ciał niebieskich, czyli tzw.~\emph{soczewkowaniu grawitacyjnym}.
	\item Słabo oddziałują cząstki mające \emph{zapach}, przy czym nazwa ta wynika tylko z wyobraźni fizyków i ma nic wspólnego np. z zapachem lawendy. Zapach identyfikuje typ cząstki i istnieje aż 12~rodzajów zapachu materii, np. elektron, mion, taon, kwark górny. Antycząstka cząstki mającej zapach jest obdarzona \emph{antyzapachem}, więc sumarycznie (razem dla cząstek materii i antymaterii) istnieją 24~rodzaje zapachu. Siły słabe są jedynym rodzajem sił nie powodującym powstawania układów związanych, odpowiadają jedynie za niektóre typy rozpadu promieniotwórczego.
	\item Elektromagnetycznie oddziałują cząstki obdarzone \emph{ładunkiem elektrycznym}. Istnieją dwa rodzaje ładunku elektrycznego, dodatni i ujemny, które są jednocześnie swoimi antyładunkami elektrycznymi: antycząstki posiadają identyczne rodzaje ładunku jak cząstki (tzn. dodatni ładunek protonu~\ce{p+} jest identyczną własnością jak dodatni ładunek antyelektronu~\ce{e+}), choć oczywiście ładunek antycząstki jest przeciwny do ładunku odpowiadającej jej cząstki. Cząstki o przeciwnych ładunkach tworzą \emph{obojętne elektrycznie} układy związane: atomy i cząsteczki.\footnote{Zwróćmy uwagę na rozróżnienie \emph{cząstki} (elektronu, protonu, kwarku, mezonu, itp.) i \emph{cząsteczki} (wody, amoniaku, białka, itp.). W~języku angielskim rozróżnienie jest wyrazistsze,~\textit{\selectlanguage{english}{particle}} vs.~\textit{\selectlanguage{english}{molecule}}.} Terminologia plusowo-minusowa wynika więc z prostego faktu:
	\begin{equation*}
		(+) \bm{+} (-) = 0.
	\end{equation*}
\item Silnie oddziałują cząstki obdarzone \emph{ładunkiem kolorowym}: kwarki i gluony. Podobnie jak w przypadku zapachu, nazwa ładunku kolorowego jest także wynikiem bogatej wyobraźni fizyków, w tym wypadku osadzonej w malarstwie. Istnieją 3~rodzaje ładunku kolorowego i odpowiadające im 3~antyładunki kolorowe, więc sumarycznie istnieje 6~rodzajów ładunku kolorowego. Silnie związane obojętne kolorowo (bezbarwne) układy, \emph{hadrony}, są tworzone przez kwarki: 3~kwarki o różnych ładunkach kolorowych tworzą ~\emph{bariony} (np. protony, neutrony), a pary kwark-antykwark o przeciwnych ładunkach kolorowych tworzą~\emph{mezony}. Przyjęcie terminologii ze świata kolorów ma sprytne uzasadnienie: trzy kolory podstawowe: czerwień~$\mathrm{R}$, zieleń~$\mathrm{G}$ i niebieski~$\mathrm{B}$, podobnie jak kolor~$\mathrm{C}$ i antykolor~$\bar{\mathrm{C}}$, zmieszane w jednakowych ilościach dają kolor biały, czyli obojętny:
	\begin{align*}
		\mathrm{R} + \mathrm{G} + \mathrm{B} & = 0, \\
		\bar{\mathrm{R}} + \bar{\mathrm{G}} + \bar{\mathrm{B}} & = 0, \\
		\mathrm{R} +\bar{\mathrm{R}} & = 0, \\
		\mathrm{G} +\bar{\mathrm{G}} & = 0, \\
		\mathrm{B} +\bar{\mathrm{B}} & = 0.
	\end{align*}
\end{itemize}

\subsubsection{Oddziaływania międzycząsteczkowe}

Choć najbardziej znanym oddziaływaniem jest oczywiście grawitacja, ogrom zjawisk życia codziennego rządzonych jest przez oddziaływania elektromagnetyczne. Są to choćby oddziaływania międzycząsteczkowe, dzięki którym \acrshort{dna} jest w stanie powielać materiał genetyczny, woda zamarza tworząc lód, a wreszcie nabijamy sobie guza przy oberwaniu śnieżką.

Oddziaływania międzycząsteczkowe wynikają z budowy cząsteczek, złożonych z naładowanych elektrycznie cząstek:
\begin{itemize}
	\item ciężkich dodatnio naładowanych protonów~(\ce{p+}) i obojętnych neutronów~(n) wchodzących w skład jąder atomowych,
	\item lekkich ujemnie naładowanych elektronów~(\ce{e-}) krążących wokół jąder atomowych.
\end{itemize}
Lekkie elektrony poruszają się z ogromnymi prędkościami, stąd też zwykle wyobrażamy sobie, że tworzą chmurę wokół jądra, która jest niejednolita: np. w cząsteczce~\ce{H2O} chmura ta jest bardzo gęsta w pobliżu~\ce{O}, zaś bardzo rzadka w pobliżu~\ce{H}, więc wypadkowo w okolicy~\ce{O} tworzy się biegun ujemny, w okolicach~\ce{H} --- bieguny dodatnie, choć cząsteczka~\ce{H2O} jako całość jest obojętna elektrycznie. Zatem cząsteczki~\ce{H2O} będą dążyć do takiego ustawienia, by atomy~\ce{O} jednej cząsteczki kontaktowały się z atomami~\ce{H} drugiej cząsteczki. Na tej mniej więcej zasadzie powstaje podstawowy typ oddziaływania międzycząsteczkowego, \emph{wiązanie wodorowe}.

\subsubsection{Oddziaływania jądrowe}

Zauważmy, że w tab.~\ref{tab:myaq} brakuje oddziaływań jądrowych. Jest tak dlatego, że oddziaływania te nie są podstawowe, są w istocie przejawem oddziaływań silnych --- podobnie jak oddziaływania międzycząsteczkowe są przejawem oddziaływań elektromagnetycznych.

Wiemy już, że oddziaływanie silne występuje między kwarkami i gluonami. Kwarki tworzą obojętne kolorowo hadrony, w szczególności 3-kwarkowe bariony, których z kolei przykładem są \emph{nukleony}, a więc protony i neutrony wchodzące w skład jąder atomowych. Nukleony oddziałują ze sobą na nieco podobnej zasadzie jak cząsteczki chemiczne:
\begin{itemize}
	\item cząstki naładowane elektrycznie (elektrony, protony) wchodzące w skład cząsteczek powodują występowanie sił międzycząsteczkowych między obojętnymi elektrycznie cząsteczkami,
	\item cząstki naładowane kolorowo (kwarki) wchodzące w skład nukleonów powodują występowanie sił jądrowych między obojętnymi kolorowo nukleonami.
\end{itemize}
Tak więc oddziaływania jądrowe nazywa się resztkowymi oddziaływaniami silnymi. Podobnie można by oddziaływania międzycząsteczkowe nazwać resztkowymi oddziaływaniami elektromagnetycznymi, ale takiej terminologii nie spotyka się w branży.

Dane z~tab.~\ref{tab:myaq} pozwalają zrozumieć jakościowo zjawisko rozpadu promieniotwórczego. W skład jądra atomowego wchodzą obojętne elektrycznie neutrony i dodatnio naładowane protony. Siły jądrowe, choć bardzo mocne, działają na bardzo krótkim zasięgu. Znacznie słabsze siły elektromagnetyczne mają z kolei nieograniczony zasięg. Tak więc w jądrze działają dwie przeciwstawne siły:
\begin{itemize}
	\item przyciągające: mocne, ale krótkozasięgowe siły jądrowe, między wszystkimi nukleonami,
	\item odpychające: znacznie słabsze, ale dalekozasięgowe siły elektromagnetyczne, między protonami.
\end{itemize}
Jeśli przyciągające siły jądrowe zwyciężają nad odpychającymi siłami elektromagnetycznymi, jądro jest stabilne i nie ulega rozpadowi. W przeciwnym przypadku obserwujemy \emph{rozpad promieniotwórczy}. Rozpad ten zachodzi dla dużych jąder (np.~\ce{^222Rn}, \ce{^235}U), ale też dla małych jąder posiadających nadmiar protonów (np.~\ce{^3H}, \ce{^14C}).

\subsection{Problemy}

\begin{question}[ID = shpo]
	Oblicz energię wydzieloną w reakcji jądrowej~\eqref{eq:bpsn} na jeden atom uranu oraz dla~$m = \SI{1}{\gram}$ tych atomów.
\end{question}

\section{Prawo powszechnego ciążenia}
\label{sec:mwnt}

Prawo powszechnego ciążenia jest jednym z najważniejszych praw fizycznych, obserwowanym od dawna i w ogromnej skali, o czym świadczy chociażby nazwanie go \emph{powszechnym}. Prawo to stwierdza, że siła działająca między dwoma masami jest proporcjonalna do tych mas i odwrotnie proporcjonalna do kwadratu odległości między ich środkami:
\begin{equation}
	\tcboxmath{F = \frac{G m_1 m_2}{r^2}}.
	\label{eq:obaem}
\end{equation}
Siła~\eqref{eq:obaem} jest \emph{zawsze} przyciągająca, a więc zwrócona jest w stronę drugiego ciała. Pozwala nam to zapisać siłę w postaci wektorowej: jeśli położenia obydwu ciał dane są wektorami wodzącymi~$\vb{r}_1$ i~$\vb{r}_2$, jak pokazano na rys.~\ref{fig:jbrl}, wówczas siła działająca na ciało o masie~$m_1$ jest wektorem postaci
\begin{align}
	\vb{F}_{12} & = \frac{G m_1 m_2}{r_{21}^3} \vb{r}_{21}, \label{eq:dcnb} \\
	 & = \frac{G m_1 m_2}{r_{21}^2} \vu{r}_{21}, \label{eq:sipg}
\end{align}
przy czym
\begin{equation}
	\vb{r}_{21} = \vb{r}_2 - \vb{r}_1
\end{equation}
jest wektorem zwróconym od ciała o masie~$m_1$ do ciała o masie~$m_2$, a~$\vu{r}_{21}$ --- wersorem tego wektora~[równ.~\eqref{eq:wstep_wersor}]. Analogicznie zapiszemy siłę działająca na ciało o masie~$m_2$
\begin{align}
	\vb{F}_{21} & = \frac{G m_1 m_2}{r_{12}^3} \vb{r}_{12}, \label{eq:bsqt} \\
	 & = \frac{G m_1 m_2}{r_{12}^2} \vu{r}_{12}, \label{eq:vsrq}
\end{align}
przy czym
\begin{equation}
	\vb{r}_{12} = \vb{r}_1 - \vb{r}_2
	\label{}
\end{equation}
jest wektorem zwróconym od ciała o masie~$m_2$ do ciała o masie~$m_1$. Ponieważ
\begin{align}
	\vb{r}_{12} & = -\vb{r}_{21}, \\
	r_{12} & = r_{21},
\end{align}
otrzymujemy
\begin{equation}
	\vb{F}_{12} = -\vb{F}_{21},
	\label{eq:cxhq}
\end{equation}
co nie powinno nas dziwić, otrzymaliśmy bowiem pełną zgodność z III zasadą dynamiki.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[
		thick, > = stealth,
		body/.style n args = {4}{
			circle,
			draw = #1,
			fill = #1!40,
			inner sep = 0pt,
			minimum size = #2,
			label = {[#3, #1]#4}
		},
		force/.style = {->, color = #1, very thick}
	]
		\colorlet{color1}{blue}
		\colorlet{color2}{red}
		\tikzmath{
			\distfac = 0.25;
		}
		\coordinate (origin) at (0, 0);
		% m1, r1
		\node[body = {color1}{4mm}{left = 2pt}{$m_1$}] (m1) at (-2, 4) {};
		\draw[->, color1] (origin) -- (m1.center) node[midway, left] {$\vb{r}_1$};
		% m2, r2
		\node[body = {color2}{6mm}{right = 2pt}{$m_2$}] (m2) at (5, 4) {};
		\draw[->, color2] (origin) -- (m2.center) node[midway, right = 5pt] {$\vb{r}_2$};
		% F12, F21
		\draw[force = color2] (m1.center) -- ($(m1)!\distfac!(m2)$) node[midway, above] {$\vb{F}_{12}$};
		\draw[force = color1] (m2.center) -- ($(m2)!\distfac!(m1)$) node[midway, above] {$\vb{F}_{21}$};
		% r12
		\draw[very thin, dashed] (m1.center) -- (m2.center) node[midway, above] {$r_{12} = r_{21}$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Siły grawitacji między dwoma ciałami}
		\label{fig:jbrl}
\end{figure}

\subsection{Energia potencjalna w polu grawitacyjnym}

Załóżmy, że w początku układu współrzędnych znajduje się ciało o masie~$M$, a w~położeniu~$\vb{r}$, czyli w odległości~$r$ od niego, ciało o masie~$m$. Siła grawitacji działająca na ciało o masie~$m$, pochodząca od ciała o masie~$M$, jest oczywiście skierowana w stronę ciała o masie~$M$, i zgodnie z~\eqref{eq:vsrq} wynosi
\begin{equation}
	\vb{F}(\mathbf{r}) = -\frac{G M m}{r^2} \vu{r},
	\label{eq:vsmw}
\end{equation}
gdzie~$\vu{r}$ jest wersorem wektora~$\vb{r}$. Zauważmy, że wielkość siły~\eqref{eq:vsmw}, czyli
\begin{equation}
	F(\mathbf{r}) = \frac{G M m}{r^2},
	\label{eq:goiv}
\end{equation}
zależy tylko od odległości~$r$ od źródła siły,
\begin{equation}
	F(\mathbf{r}) \equiv F(r),
	\label{eq:alim}
\end{equation}
jest więc \emph{sferycznie symetryczna}. Korzystając z~\eqref{eq:goiv} i~\eqref{eq:alim}, siłę~\eqref{eq:vsmw} możemy zapisać w postaci
\begin{equation}
	\vb{F}(\vb{r}) = -F(r) \vu{r}.
	\label{eq:htvd}
\end{equation}
Zauważmy ponadto, że jeśli energia potencjalna jest sferycznie symetryczna,
\begin{equation}
	V(\mathbf{r}) \equiv V(r),
\end{equation}
w wyrażeniu~\eqref{eq:mech_klas_sila_grad_en_pot} na odpowiadającą jej siłę wystarczy wziąć jedynie radialną składową gradientu~$(\grad)$, która ma bardzo prostą postać:
\begin{equation}
	\grad V(r) \equiv \dv{V(r)}{r} \vu{r},
	\label{eq:aeqp}
\end{equation}
zatem siła~\eqref{eq:mech_klas_sila_grad_en_pot} wyraża się zależnością
\begin{equation}
	\vb{F}(\vb{r}) = -\dv{V(r)}{r} \vu{r}.
	\label{eq:qtlm}
\end{equation}
Uzyskaliśmy więc wynik analogiczny do~\eqref{eq:htvd}, a więc sferycznie symetryczna energia potencjalna daje siłę, której wielkość jest także sferycznie symetryczna. Możemy więc skorzystać z~zależności~\eqref{eq:vsmw} i~\eqref{eq:qtlm} uzyskując
\begin{equation}
	\dv{V(r)}{r} = \frac{G M m}{r^2},
\end{equation}
skąd uzyskujemy
\begin{align}
	V(r) & = G M m \int \frac{\dd{r}}{r^2} \nonumber \\
	 & = -\frac{G M m}{r} + \gamma.
	\label{eq:asso}
\end{align}
Pozostaje jeszcze arbitralnie przyjąć wartość stałej~$\gamma$. Ponieważ
\begin{equation}
	\lim_{r \to \infty} V(r) = \gamma,
\end{equation}
rozsądnym wyborem stałej jest
\begin{equation}
	\gamma = 0
	\label{eq:hdcj}
\end{equation}
tak, by energia potencjalna~\eqref{eq:asso} znikała w nieskończoności. Z~\eqref{eq:asso} i~\eqref{eq:hdcj} uzyskujemy zatem wyrażenie na energię potencjalną ciała o masie~$m$ oddalonego o~$r$ od ciała o masie~$M$:
\begin{equation}
	\tcboxmath{V(r) = -\frac{G M m}{r}}.
	\label{eq:xnko}
\end{equation}
Wiemy jednak, że energię potencjalną ciał leżących na wysokości~$h$ nad powierzchnią~Ziemi nie liczymy ze wzoru~\eqref{eq:xnko}, tylko ze znanego doskonale na pamięć wyrażenia
\begin{equation}
	\tcboxmath{V_1(h) = m g h},
	\label{eq:vsns}
\end{equation}
gdzie~$g$ jest \emph{przyspieszeniem ziemskim}. Zastanówmy się, czy między~\eqref{eq:xnko} i~\eqref{eq:vsns} zachodzi sprzeczność. Po pierwsze zauważmy, że w~\eqref{eq:vsns} poziom zerowy wybrano tak, że energia zeruje się na powierzchni Ziemi, od której liczymy wysokość:
\begin{equation}
	V_1(0) = 0,
\end{equation}
przy czym jest to jak najbardziej uprawnione, bo zgodnie z~\eqref{eq:zzwz} wybór stałej jest dowolny (choć jednorazowy, więc po dokonaniu wyboru musimy się go konsekwentnie trzymać). Rozważmy \emph{niewielkie} ciało o masie~$m$ znajdujące się na wysokości~$h$ nad powierzchnią Ziemi, której promień i masę oznaczmy odpowiednio przez~$R_\text{\earth}$ i~$M_\text{\earth}$. Odległość między środkiem Ziemi a ciałem wynosi
\begin{equation}
	R = R_\text{\earth} + h,
\end{equation}
zatem energia potencjalna~\eqref{eq:xnko} ciała to
\begin{equation}
	V_2(h) = -\frac{G M_\text{\earth} m}{R_\text{\earth} + h} + \gamma_2,
	\label{eq:ljwo}
\end{equation}
przy czym stałą~$\gamma_2$ musimy tak dobrać, by
\begin{equation}
	V_2(0) = V_1(0) = 0.
	\label{eq:qklg}
\end{equation}
Z~\eqref{eq:ljwo} i~\eqref{eq:qklg} uzyskujemy
\begin{equation}
	\gamma_2 = \frac{G M_\text{\earth} m}{R_\text{\earth}},
\end{equation}
więc
\begin{equation}
	\tcboxmath{
		V_2(h) = G M_\text{\earth} m \left(
			\frac{1}{R_\text{\earth}} -
			\frac{1}{R_\text{\earth} + h}
		\right)
	}.
	\label{eq:vfkm}
\end{equation}
Uzyskany wzór~\eqref{eq:vfkm} jest jak najbardziej poprawny i ogólny, tzn. działa dla dowolnych wysokości~$h$, nawet dla Księżyca. Przyjmijmy jednak teraz, że interesują nas znacznie mniejsze wysokości, niech maksymalna wysokość, jaką rozważamy, to w wysokość przelotowa samolotów, którą umieściliśmy w naszej tab.~\ref{tab:wstep_odleglosci}, czyli
\begin{equation}
	h_\mathrm{max} \approx \SI{10}{\km}.
\end{equation}
Skądinąd wiemy, że
\begin{equation}
	R_\text{\earth} \approx \SI{6371}{\km},
\end{equation}
skąd
\begin{equation}
	\frac{h_\mathrm{max}}{R_\text{\earth}} \approx 0.002.
\end{equation}
Oznacza to, że wysokości~$h$, czyli argumenty funkcji~\eqref{eq:vfkm}, są bardzo małe w porównaniu z promieniem Ziemi. W sytuacji, gdy argument~$x$ funkcji~$f(x)$ jest bardzo mały, możemy zastosować sprytny trik matematyczny polegający na rozwinięciu funkcji~$f(x)$ w nieskończony szereg wokół~$x~=~0$. W naszym przypadku skorzystamy z rozwinięcia
\begin{equation}
	\frac{1}{a + x} = \frac{1}{a} - \frac{x}{a^2} + \frac{x^2}{a^3} - \frac{x^3}{a^4} + \ldots,
	\label{eq:eecb}
\end{equation}
przy czym weźmiemy tylko dwa pierwsze człony~\eqref{eq:eecb},
\begin{equation}
	\frac{1}{a + x} \approx \frac{1}{a} - \frac{x}{a^2}.
	\label{eq:wtmi}
\end{equation}
Wstawiając przybliżenie~\eqref{eq:wtmi} do~\eqref{eq:vfkm}, uzyskujemy
\begin{align}
	\tcboxmath{V_2(h)} & \approx G M_\text{\earth} m \left(
		\frac{1}{R_\text{\earth}} -
		\frac{1}{R_\text{\earth}} +
		\frac{h}{R_\text{\earth}^2}
	\right) \nonumber \\
	 & = \tcboxmath{m \frac{G M_\text{\earth}}{R_\text{\earth}^2} h}. \label{eq:kedt}
\end{align}
Nie tylko ustaliliśmy, że popularny wzór~\eqref{eq:vsns} to po prostu wynik przybliżenia~\eqref{eq:wtmi}, ale też znaleźliśmy definicję przyspieszenia ziemskiego: z porównania~\eqref{eq:vsns} z~\eqref{eq:kedt} uzyskujemy
\begin{equation}
	g = \frac{G M_\text{\earth}}{R_\text{\earth}^2}.
	\label{eq:cpjz}
\end{equation}

\subsection{Energia całkowita w polu grawitacyjnym}
\label{sec:zcmw}

Siła grawitacji~\eqref{eq:vsmw} z uwagi na~\eqref{eq:htvd},~\eqref{eq:qtlm}, oraz~\eqref{eq:asso} jest siłą zachowawczą, zatem w ruchu zachodzącym pod jej wpływem spełniona jest zasada zachowania energii~\eqref{eq:sksw}. Jeśli więc np. zrzucimy ciało z wysokości~$h_0$ nad powierzchnią Ziemi, wówczas zgodnie z~\eqref{eq:sksw},~\eqref{eq:mech_klas_en_kin} oraz~\eqref{eq:vfkm} energia całkowita ciała nie zmienia się, w trakcie spadania zmieniają się jednak energie kinetyczna i potencjalna:
\begin{equation}
	E \equiv V_2(h_0) = T(t) + V_2 \Big( h(t) \Big), \label{eq:ixhl}
\end{equation}
a przyjmując przybliżoną postać energii potencjalnej~\eqref{eq:vsns}, z~\eqref{eq:ixhl} uzyskujemy
\begin{equation}
	E \equiv V_1(h_0) = T(t) + V_1 \Big( h(t) \Big), \label{eq:lchl}
\end{equation}
czyli
\begin{equation}
	m g h_0 = \frac{m v^2(t)}{2} + m g h(t)
	\label{eq:ehug}
\end{equation}
skąd łatwo znajdujemy zależność szybkości ciała od wysokości,
\begin{equation}
	\tcboxmath{v(h) = \sqrt{2 g (h_0 - h)}},
	\label{eq:dsbp}
\end{equation}
w szczególności szybkość ciała w momencie uderzenia w Ziemię,
\begin{equation}
	\tcboxmath{v \equiv v(0) = \sqrt{2 g h_0}}.
	\label{eq:biex}
\end{equation}
Np. skacząc z wysokości
\begin{equation}
	h_0 = \SI{2}{m},
\end{equation}
przy powierzchni Ziemi osiągamy szybkość
\begin{equation}
	v = \SI{6.26}{\metre \per \second} = \SI{22.55}{\kilo\metre \per \hour}.
	\label{eq:qrog}
\end{equation}

\subsection{Prędkości kosmiczne}

\emph{Pierwsza prędkość kosmiczna} to prędkość ciała okrążającego Ziemię tuż nad jej powierzchnią. Ciało takie porusza się więc po okręgu, przy czym rolę siły dośrodkowej spełnia siła ciężkości. Pierwszą prędkość znajdujemy więc porównując~\eqref{eq:tixb} i~\eqref{eq:obaem}:
\begin{equation}
	\frac{m v_1^2}{R_\text{\earth}} = \frac{G M_\text{\earth} m}{R_\text{\earth}^2},
\end{equation}
skąd
\begin{equation}
	\tcboxmath{v_1 = \sqrt{\frac{G M_\text{\earth}}{R_\text{\earth}}} = \SI{7.91}{\kilo\metre \per \second}}.
	\label{eq:yrar}
\end{equation}
\emph{Druga prędkość kosmiczna} to prędkość, z jaką należy wystrzelić ciało z powierzchni Ziemi, aby na zawsze opuściło Ziemię. Zauważmy, że Ziemia zawsze przyciąga ciało, zatem ciało zawsze wróci, niezależnie od początkowej prędkości. Jest więc zawsze taka odległość od Ziemi, na której ciało zawraca w jej kierunku. Jedyna możliwość, aby ciało nie wróciło, jest taka, aby odległość zwrotu była nieskończenie duża. W momencie wystrzelenia ciało posiada energię
\begin{equation}
	E_0 = \frac{m v_2^2}{2} - \frac{G M_\text{\earth}}{R_\text{\earth}},
	\label{eq:dnmx}
\end{equation}
zaś w momencie zawracania jego energia jest zerowa,
\begin{equation}
	E_\infty = 0.
	\label{eq:eqwd}
\end{equation}
Drugą prędkość znajdujemy korzystając z zasady zachowania energii:
\begin{equation}
	E_0 = E_\infty,
\end{equation}
skąd
\begin{equation}
	\tcboxmath{v_2 = \sqrt{\frac{2 G M_\text{\earth}}{R_\text{\earth}}} = \SI{11.19}{\kilo\metre \per \second}}.
	\label{eq:pqfr}
\end{equation}
Z~porównania~\eqref{eq:yrar} i~\eqref{eq:pqfr} dostajemy ponadto
\begin{equation}
	v_2 = \sqrt{2} v_1.
\end{equation}

\subsection{Problemy}

\begin{question}
	Cząstki pośredniczące oddziaływań słabych mogą wzajemnie anihilować tworząc pary fotonów:
	\begin{align*}
		\ce{W+ + W- & -> {\gamma} + {\gamma}}, \\
		\ce{Z^0 + Z^0 & -> {\gamma} + {\gamma}}.
	\end{align*}
	Oblicz energię fotonów powstałych w tych reakcjach.
\end{question}

\begin{question}
	Sprawdź, czy wzór~\eqref{eq:cpjz} istotnie zwraca wartość przyspieszenia ziemskiego. Postaraj się wyjaśnić ewentualne rozbieżności między wartością uzyskaną z~\eqref{eq:cpjz} a tablicową wartością przyspieszenia ziemskiego.
\end{question}

\section{Drgania harmoniczne}

\subsection{Prawo Hooke'a}

Zajmiemy się teraz ruchem końca sprężyny zaczepionej w drugim końcu. Zapewne wiemy, że sprężyna w miarę rozciągania oraz ścieśniania stawia coraz większy opór. Jak jednak związana jest siła, która przeciwdziała wydłużaniu (skracaniu) sprężyny od jej wydłużenia (skrócenia)? Zauważmy przede wszystkim, że siła ta jest zwrócona przeciwnie do odkształcenia sprężyny, działając zawsze w stronę \emph{położenia równowagi}, czyli punktu, który osiąga koniec sprężyny puszczony swobodnie. Z kolei łatwo sprawdzić doświadczalnie, że sprężyna wydłuża się proporcjonalnie do ciężaru podwieszonego do jej końca. Możemy zatem przyjąć, że siła~$\vb{F}(t)$, z jaką sprężyna działa na jej koniec, jest proporcjonalna do odkształcenia~$\Delta \vb{r}(t)$:
\begin{equation}
	\tcboxmath{\vb{F}(t) = -k \Delta \vb{r}(t)},
	\label{eq:mech_klas_prawo_hooke_wydl}
\end{equation}
przy czym~$k$ jest współczynnikiem proporcjonalności, zwanym \emph{stałą siłową} sprężyny, wielkością charakterystyczną dla danej sprężyny,
\begin{equation}
	\Delta \vb{r}(t) = \vb{r}(t) - \vb{r}_0,
\end{equation}
gdzie~$\vb{r}(t)$ jest położeniem końca sprężyny, a~$\vb{r}_0$ --- \emph{położeniem równowagowym} końca. Zależność~\eqref{eq:mech_klas_prawo_hooke_wydl} jest matematycznym zapisem \emph{prawa Hooke'a}: \textit{\selectlanguage{latin}{ut tensio, sic vis}} (jakie wydłużenie, taka siła).
Bez straty ogólności rozważań przyjmijmy, że początek układu współrzędnych pokrywa się z położeniem równowagi:
\begin{equation}
	\vb{r}_0 = \vb{0},
	\label{eq:mech_klas_drgania_harm_ustalenie_zera}
\end{equation}
wówczas~\eqref{eq:mech_klas_prawo_hooke_wydl} przyjmuje postać
\begin{equation}
	\vb{F}(t) = -k \vb{r}(t).
	\label{eq:mech_klas_prawo_hooke_polozenie}
\end{equation}
Ponieważ sprężyna drga w jednym wymiarze w pionie, nasze rozważania możemy ograniczyć do składowych~$y$, w których~\eqref{eq:mech_klas_prawo_hooke_polozenie} ma postać
\begin{equation}
	F_y(t) = -k y(t).
	\label{eq:mech_klas_prawo_hooke_polozenie_y}
\end{equation}
Przyjmijmy, że oś~$y$ zorientowana jest do góry, jak w przypadku rzutu ukośnego rozważanego w~rozdz.~\ref{sec:mech_klas_rzut_ukosny}.

\subsection{Warunki początkowe i trajektoria}

Przystępujemy do rozwiązania równania ruchu~\eqref{eq:mech_klas_prawo_hooke_polozenie_y}: z~\eqref{eq:mech_klas_rown_ruchu} uzyskujemy
\begin{align}
	\dv[2]{y(t)}{t} & = \frac{F_y(t)}{m} \nonumber \\
	 & = -\frac{k}{m} y(t) \nonumber \\
	 & = - \omega^2 y(t), \label{eq:mech_klas_drgania_harm_omega2}
\end{align}
przy czym
\begin{equation}
	\omega = \sqrt{\frac{k}{m}}
	\label{eq:mech_klas_drgania_harm_omega}
\end{equation}
jest, tak jak stała siłowa~$k$ i masa~$m$, wielkością charakteryzującą daną sprężynę. Rozwiązanie ogólne równania~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_omega2} jest doskonale znane w matematyce i ma postać
\begin{equation}
	y(t) = \alpha e^{i \omega t} + \beta e^{-i \omega t}.
	\label{eq:mech_klas_drgania_harm_rozw_ogolne_polozenie}
\end{equation}
Z~\eqref{eq:mech_klas_predkosc_chwilowa} i~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_rozw_ogolne_polozenie} znajdujemy składową prędkości końca sprężyny:
\begin{align}
	v_y(t) & = \dv{y(t)}{t} \nonumber \\
	 & = i \omega (\alpha e^{i \omega t} - \beta e^{-i \omega t}).
	\label{eq:mech_klas_drgania_harm_rozw_ogolne_predkosc}
\end{align}

Aby znaleźć ostateczną postać rozwiązania~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_rozw_ogolne_polozenie}, musimy przyjąć warunki początkowe rozważanego ruchu.

Zwykle sprężynę wprawiamy w ruch w ten sposób, że rozciągamy lub ściskamy sprężynę tak, że jej koniec znajduje się w pewnej odległość~$A$ od położenia równowagi, i następnie puszczamy. Przyjmując wariant ściskania, w chwili początkowej wychylenie sprężyny wynosi
\begin{equation}
	y(0) = A,
	\label{eq:ycte}
\end{equation}
jej koniec jest zaś nieruchomy:
\begin{equation}
	v_y(0) = 0.
	\label{eq:mech_klas_drgania_harm_war_pocz_maks_wydl_predkosc}
\end{equation}
Z~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_rozw_ogolne_polozenie} i~\eqref{eq:ycte} uzyskujemy
\begin{equation}
	\alpha + \beta = A,
	\label{eq:axlc}
\end{equation}
a z~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_rozw_ogolne_predkosc} i~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_war_pocz_maks_wydl_predkosc} dostajemy
\begin{equation}
	i \omega (\alpha - \beta) = 0
		\implies \beta = \alpha,
	\label{eq:mech_klas_drgania_harm_war_pocz_maks_wydl_predkosc_wspolcz}
\end{equation}
więc
\begin{equation}
	\alpha = \frac{A}{2}.
	\label{eq:tjmk}
\end{equation}
Łącząc~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_rozw_ogolne_polozenie},~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_rozw_ogolne_predkosc},~\eqref{eq:axlc} oraz~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_war_pocz_maks_wydl_predkosc_wspolcz} uzyskujemy ostatecznie trajektorię końca sprężyny,
\begin{equation}
	\tcboxmath{y(t) = A \cos{\omega t}}
	\label{eq:mech_klas_drgania_harm_war_pocz_maks_wydl_polozenie_rozw}
\end{equation}
i jego prędkość,
\begin{equation}
	\tcboxmath{v_y(t) = -\omega A \sin{\omega t}}.
	\label{eq:mech_klas_drgania_harm_predkosc_war_pocz_maks_wydl_predkosc_rozw}
\end{equation}

Sprężynę możemy pobudzić do drgań w inny sposób: uderzając w jej koniec i w ten sposób nadając mu określoną prędkość początkową~$v_0$. W chwili początkowej wychylenie końca sprężyny jest więc zerowe,
\begin{equation}
	y(0) = 0,
	\label{eq:mech_klas_drgania_harm_war_pocz_zer_wydl_polozenie}
\end{equation}
ale jego prędkość,
\begin{equation}
	v_y(0) = v_0.
	\label{eq:mech_klas_drgania_harm_war_pocz_zer_wydl_predkosc}
\end{equation}
Z~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_rozw_ogolne_polozenie} i~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_war_pocz_zer_wydl_polozenie} uzyskujemy
\begin{equation}
	\alpha + \beta = 0
		\implies \beta = -\alpha,
	\label{eq:mech_klas_drgania_harm_war_pocz_zer_wydl_polozenie_wspolcz}
\end{equation}
a z~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_rozw_ogolne_predkosc} i~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_war_pocz_zer_wydl_predkosc} dostajemy
\begin{equation}
	i \omega (\alpha - \beta) = v_0
	\label{eq:mech_klas_drgania_harm_war_pocz_zer_wydl_predkosc_wspolcz}
\end{equation}
więc
\begin{equation}
	\alpha = -\frac{i v_0}{2 \omega}.
	\label{eq:zwuk}
\end{equation}
Łącząc~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_rozw_ogolne_polozenie},~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_rozw_ogolne_predkosc},~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_war_pocz_zer_wydl_polozenie} oraz~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_war_pocz_zer_wydl_predkosc_wspolcz} uzyskujemy ostatecznie trajektorię końca sprężyny,
\begin{equation}
	\tcboxmath{y(t) = \frac{v_0}{\omega} \sin{\omega t}}
	\label{eq:mech_klas_drgania_harm_war_pocz_zer_wydl_polozenie_rozw_omega}
\end{equation}
i jego prędkość,
\begin{equation}
	\tcboxmath{v_y(t) = v_0 \cos{\omega t}}.
	\label{eq:mech_klas_drgania_harm_predkosc_war_pocz_zer_wydl_predk_rozw}
\end{equation}
Zazwyczaj trajektorię~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_war_pocz_zer_wydl_polozenie_rozw_omega} zapisuje się w postaci
\begin{equation}
	\tcboxmath{y(t) = A \sin{\omega t}},
	\label{eq:mech_klas_drgania_harm_war_pocz_zer_wydl_polozenie_rozw}
\end{equation}
gdzie
\begin{equation}
	A = \frac{v_0}{\omega}
\end{equation}
jest oczywiście amplitudą drgań.

\subsection{Energia drgań}

Znajdźmy teraz energię całkowitą drgań. Ponieważ prędkość końca sprężyny ma tylko składową~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_predkosc_war_pocz_maks_wydl_predkosc_rozw}, jego energię kinetyczną drgań znajdujemy bezpośrednio z zależności~\eqref{eq:mech_klas_en_kin}:
\begin{align}
	T(t) & = \frac{m v_y^2(t)}{2} \nonumber \\
	 & = \frac{m \omega^2 A^2}{2} \sin^2{\omega t}. \label{eq:mech_klas_drgania_harm_en_kin}
\end{align}
Energię potencjalną drgań znajdujemy korzystając z~\eqref{eq:mech_klas_sila_grad_en_pot} i~\eqref{eq:mech_klas_prawo_hooke_polozenie_y}:
\begin{equation}
	F_y(t) =
		-\dv{V(t)}{y(t)} =
		-k y(t),
\end{equation}
skąd
\begin{align}
	V(t) & = k \int y(t) \dd{y(t)} \nonumber \\
	 & = \frac{k y^2(t)}{2} + \gamma,
	 \label{eq:mech_klas_drgania_harm_en_pot_stala}
\end{align}
przy czym stałą całkowania wyznaczamy przyjmując, że energia potencjalna w położeniu równowagi zeruje się,
\begin{align}
	V(0) = 0 \iff \gamma = 0.
	\label{eq:mech_klas_drgania_harm_en_pot_war_pocz}
\end{align}
Łącząc~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_omega},~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_war_pocz_maks_wydl_polozenie_rozw},~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_en_pot_stala}, oraz~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_en_pot_war_pocz}, uzyskujemy wyrażenie na energię potencjalną końca sprężyny:
\begin{align}
	V(t) & = \frac{k y^2(t)}{2} \nonumber \\
	 & = \frac{k A^2}{2} \cos^2{\omega t} \nonumber \\
	 & = \frac{m \omega^2 A^2}{2} \cos^2{\omega t}. \label{eq:mech_klas_drgania_harm_en_pot}
\end{align}
Energia całkowita drgań jest sumą energii kinetycznej~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_en_kin} i potencjalnej~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_en_kin}:
\begin{align}
	E(t) & = T(t) + V(t) \nonumber \\
	 & = \frac{m \omega^2 A^2}{2} \label{eq:mech_klas_drgania_harm_en_calk} \\
	 & \equiv E, \nonumber
\end{align}
a więc nie zależy od czasu, jest więc zachowana. Inny wynik spowodowałby konsternację, bowiem siła~\eqref{eq:mech_klas_prawo_hooke_polozenie_y} pochodzi od pola~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_en_pot}, więc zgodnie z~\eqref{eq:mech_klas_sila_grad_en_pot} jest siłą zachowawczą, zatem w ruchu zachodzącym pod jej wpływem obowiązuje zasada zachowania energii~\eqref{eq:sksw}, tutaj uzyskana w~\eqref{eq:mech_klas_drgania_harm_en_calk}.

\section{Wahadło proste}

Rozważymy teraz ruch małej masy~$m$ zawieszonej na nierozciągliwej nici o długości~$l$, którą początkowo wychylono o \emph{mały} kąt~$\alpha_0$ i puszczono swobodnie, jak na rys.~\ref{fig:fbov}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale = 1.4]{Mechanika_klasyczna/pendulum}
	\caption{Rozkład sił w wahadle prostym}
	\label{fig:fbov}
\end{figure}
Ponieważ nić nie zmienia długości, jedynym parametrem opisującym ruch jest kąt~$\alpha(t)$ wychylenia wahadła z pionu. Współrzędne masy w danej chwili czasu wynoszą
\begin{align}
	x(t) & = l \sin{\alpha(t)}, \label{eq:dtab} \\
	y(t) & = -l \cos{\alpha(t)}, \label{eq:tzke}
\end{align}
skąd łatwo znajdujemy pierwsze,
\begin{align}
	\dv{x(t)}{t} & = l \cos{\alpha(t)} \dv{\alpha(t)}{t}, \label{eq:nmwz} \\
	\dv{y(t)}{t} & = l \sin{\alpha(t)} \dv{\alpha(t)}{t}, \label{eq:mimx}
\end{align}
oraz drugie pochodne,
\begin{align}
	\dv[2]{x(t)}{t} & = l \pqty{-\sin{\alpha(t)} \pqty{\dv{\alpha(t)}{t}}^2 + \cos{\alpha(t)} \dv[2]{\alpha(t)}{t}}, \label{eq:yirz} \\
	\dv[2]{y(t)}{t} & = l \pqty{\cos{\alpha(t)} \pqty{\dv{\alpha(t)}{t}}^2 + \sin{\alpha(t)} \dv[2]{\alpha(t)}{t}}. \label{eq:sckr}
\end{align}
Siła wypadkowa powodująca ruch wahadła ma wielkość
\begin{align}
	F(t) & = Q \sin{\alpha(t)} \\
	 & = m g \sin{\alpha(t)}, \label{eq:hnve}
\end{align}
a jej składowe wynoszą
\begin{align}
	F_x(t) & = -F(t) \cos{\alpha(t)} \nonumber \\
	 & = -m g \sin{\alpha(t)} \cos{\alpha(t)}, \label{eq:ugdz} \\
	F_y(t) & = -F(t) \sin{\alpha(t)} \nonumber \\
	 & = -m g \sin^2{\alpha(t)}. \label{eq:xrwc}
\end{align}
Łącząc~\eqref{eq:mech_klas_rown_ruchu},~\eqref{eq:yirz},~\eqref{eq:sckr},~\eqref{eq:ugdz} i~\eqref{eq:xrwc}, uzyskujemy
\begin{align}
	-\sin{\alpha(t)} \pqty{\dv{\alpha(t)}{t}}^2 + \cos{\alpha(t)} \dv[2]{\alpha(t)}{t} & = -\frac{g}{l} \sin{\alpha(t)} \cos{\alpha(t)} \label{eq:salh} \\
	\cos{\alpha(t)} \pqty{\dv{\alpha(t)}{t}}^2 + \sin{\alpha(t)} \dv[2]{\alpha(t)}{t} & = -\frac{g}{l} \sin^2{\alpha(t)}. \label{eq:axnw}
\end{align}
Mnożąc~\eqref{eq:salh} przez~$\cos{\alpha(t)}$ i~\eqref{eq:axnw} przez~$\sin{\alpha(t)}$ i dodając uzyskane równania otrzymujemy
\begin{equation}
	\tcboxmath{\dv[2]{\alpha(t)}{t} = -\frac{g}{l} \sin{\alpha(t)}},
	\label{eq:gjrr}
\end{equation}
z kolei mnożąc~\eqref{eq:salh} przez~$-\sin{\alpha(t)}$ i~\eqref{eq:axnw} przez~$\cos{\alpha(t)}$ i dodając uzyskane równania dostajemy
\begin{equation}
	\dv{\alpha(t)}{t} = 0.
	\label{eq:jwwu}
\end{equation}
Równania~\eqref{eq:gjrr} nie da się rozwiązać ściśle. Możemy jednakże wykorzystać naszą ulubioną sztuczkę matematyczną, czyli rozwijanie funkcji w szereg wokół~$x = 0$:
\begin{align}
	\sin{x} & = \sum_{n = 0}^\infty {\frac{\pqty{-1}^n}{\pqty{2 n + 1}!} x^{2 n + 1}} \nonumber \\
			& = x - \frac{x^3}{6} + \ldots \label{eq:aalg}
\end{align}
Dla małych wychyleń (argumentów) w rozwinięciu~\eqref{eq:aalg} wystarczy ograniczyć się do członu liniowego,
\begin{equation}
	\sin{x} \approx x.
	\label{eq:zoxg}
\end{equation}
Wstawiając przybliżenie~\eqref{eq:zoxg} do~\eqref{eq:gjrr}, uzyskujemy
\begin{equation}
	\dv[2]{\alpha(t)}{t} = -\frac{g}{l} \alpha(t),
	\label{eq:fkhm}
\end{equation}

\section{Opór i tarcie}

\subsection{Skoczek spadochronowy}

W~rozdz.~\ref{sec:zcmw} rozpatrzyliśmy swobodny spadek pod wpływem siły ciężkości i znaleźliśmy wzór~\eqref{eq:biex} na szybkość swobodnie spadającego ciała przy zderzeniu z Ziemią. Czy jednak wzór~\eqref{eq:biex} istotnie jest stosowalny w rzeczywistych sytuacjach?

Rozpatrzmy tym razem skoczka spadochronowego skaczącego z wysokości
\begin{equation*}
	h_0 = \SI{4}{\kilo\metre}
\end{equation*}
nad Ziemią. Zgodnie z~\eqref{eq:biex}, skoczek ten w chwili kontaktu z Ziemią osiągnąłby prędkość
\begin{equation*}
	v = \SI{280.09}{\metre \per \second} = \SI{1008.34}{\kilo\metre \per \hour},
\end{equation*}
więc niewiele brakowałoby mu do osiągnięcia prędkości dźwięku
\begin{equation}
	c_\mathrm{s} \approx \SI{343}{\metre \per \second} \;
		\Big( t = \SI{20}{\celsius} \Big),
	\label{eq:obur}
\end{equation}
i lądowanie przy tej szybkości skończyłoby się jego niechybną śmiercią. Tymczasem skoki spadochronowe odbywają się rutynowo, a wypadki są dość rzadkie.

W rzeczywistości szybkość skoczka początkowo rośnie, ale potem ustala się i skoczek opada ze stałą prędkością. Świadczy to o tym, że wówczas na skoczka oprócz siły grawitacji działa siła o takiej samej wielkości, ale przeciwnie do niej skierowana. Siła ta jest oczywiście wynikiem istnienia atmosfery i nazywa się \emph{siłą oporu} powietrza. Okazuje się, że siłę oporu powietrza działającą na ciało poruszające się z prędkością~$v(t)$ można wyrazić prostą zależnością,
\begin{align}
	D(t) & = \frac{1}{2} C_\mathrm{d} A \rho v^2(t), \label{eq:oyvi} \\
	 & = \eta v^2(t) \label{eq:awse},
\end{align}
gdzie $C_\mathrm{d}$~jest bezwymiarowym \emph{współczynnikiem oporu aerodynamicznego}, $A$~---~powierzchnią ciała rzutowaną na płaszczyznę prostopadłą do kierunku ruchu, a~$\rho$~---~gęstością powietrza. Siła oporu~\eqref{eq:awse} jest oczywiście zwrócona w przeciwną stronę niż prędkość ciała, więc
\begin{equation}
	\vb{D}(t) = -\eta v^2(t) \vu{v}(t),
	\label{eq:ihon}
\end{equation}
gdzie
\begin{equation}
	\vu{v}(t) = \frac{\vb{v}(t)}{v(t)}
\end{equation}
jest wersorem prędkości, wskazującym, tak jak wektor prędkości~$\vb{v}(t)$, zwrot ruchu ciała w danej chwili~$t$.

Ponieważ ruch skoczka odbywa się w atmosferze i w obecności pola grawitacyjnego, dochodzi jeszcze kolejny efekt: otóż powietrze także posiada masę i podlega działaniu grawitacji, wskutek czego gęstość powietrza nie jest stała i maleje z wysokością, podobnie jak ciśnienie. Zatem ciśnienie wywierane przez powietrze na ciało ustawione pionowo względem Ziemi zmienia się w zależności od wysokości części ciała. Wynikiem malejącego wraz z wysokością ciśnienia jest \emph{siła wyporu} skierowana od Ziemi. Istnienie tej siły odkrył jeszcze Archimedes w~III~w. przed Chrystusem. Przyjmiemy jednak, że gęstość powietrza~\eqref{eq:oyvi} jest stała z wysokością, więc siła wyporu nie istnieje. Zauważmy, że w przeciwnym razie musielibyśmy uwzględnić nie tylko siłę wyporu, ale też zmianę gęstości w wyrażeniu na siłę oporu~\eqref{eq:oyvi}. Pominięcie zmian gęstości przy wysokościach rzędu kilku kilometrów, z których skaczą spadochroniarze, jest sporym i odważnym przybliżeniem, ale będziemy się go trzymać.

Skoro pominęliśmy zmiany gęstości z wysokością, posuniemy się w uproszczeniach nieco dalej i pominiemy jeszcze masę spadochronu.

Zakładając, że początkowo skoczek znajduje się na wysokości~$h_0$ i jego prędkość jest zerowa (a więc skacze z bardzo wysokiej platformy albo nieruchomego helikoptera),
\begin{align}
	y(0) & = h_0, \label{eq:rcic} \\
	v(0) & = 0, \label{eq:hhzb}
\end{align}
z uwagi na pionowe działanie siły ciężkości ruch skoczka odbywać będzie się tylko w pionie. Jedyna składowa siły wypadkowej działającej na skoczka, czyli składowa $y$-owa, wynosi
\begin{equation}
	F_y(t) = \eta v^2(t) - m g,
	\label{eq:dlfb}
\end{equation}
przy czym siła ciężkości zwrócona jest do Ziemi, a siła oporu od Ziemi, stąd znaki w~\eqref{eq:dlfb}. Oczywiście prędkość też ma tylko składową~$y$-ową~$v_y(t)$, więc
\begin{align}
	v(t) & = \abs{v_y(t)}, \label{eq:gsna} \\
	v^2(t) & = v_y^2(t).
\end{align}
Z~\eqref{eq:mech_klas_rown_ruchu_predkosc} i~\eqref{eq:dlfb} uzyskujemy równanie ruchu dla prędkości skoczka,
\begin{equation}
	\dv{v_y(t)}{t} = \frac{\eta}{m} v_y^2(t) - g,
	\label{eq:sdwy}
\end{equation}
więc
\begin{align}
	\int \frac{\dd{v_y(t)}}{\frac{\eta}{m} v_y^2(t) - g} & = t, \nonumber \\[10pt]
	\ln{\left(
		\frac{
			v_y(t) - \kappa
		}{
			v_y(t) + \kappa
		}
		\right)} & = \lambda(t + \mathcal{C}), \nonumber \\[10pt]
	\frac{
		v_y(t) - \kappa
	}{
		v_y(t) + \kappa
	} & = \mathcal{C}_1 e^{\lambda t}, \label{eq:ipyf}
\end{align}
gdzie wprowadziliśmy oznaczenia
\begin{align}
	\kappa & =
		\sqrt{\frac{m g}{\eta}} =
		\sqrt{\frac{2 m g}{C_\mathrm{d} A \rho}}, \label{eq:mlrq} \\
	\lambda & =
		2 \sqrt{\frac{\eta g}{m}} =
		\sqrt{\frac{2 C_\mathrm{d} A \rho g}{m}}, \label{eq:kgjv}
\end{align}
a~$\mathcal{C}$ i~$\mathcal{C}_1$ są stałymi całkowania. Wreszcie z~\eqref{eq:ipyf} uzyskujemy
\begin{equation}
	v_y(t) =
		-\left(
			\frac{
				\mathcal{C}_1 e^{\lambda t} + 1
			}{
				\mathcal{C}_1 e^{\lambda t} - 1
			}
		\right) \kappa.
	\label{eq:kzkn}
\end{equation}
Stałą~$\mathcal{C}_1$ w~\eqref{eq:kzkn} wyznaczamy z warunku początkowego~\eqref{eq:hhzb}:
\begin{equation}
	v_y(0) = 0 \iff \mathcal{C}_1 = -1,
	\label{eq:oeyh}
\end{equation}
zatem
\begin{equation}
	v_y(t) =
		-\left(
			\frac{
				e^{\lambda t} - 1
			}{
				e^{\lambda t} + 1
			}
		\right) \kappa.
	\label{eq:nhjc}
\end{equation}
Korzystając jeszcze z~\eqref{eq:gsna}, ze składowej~\eqref{eq:nhjc} dostajemy szybkość
\begin{equation}
	v(t) =
		\left(
			\frac{
				e^{\lambda t} - 1
			}{
				e^{\lambda t} + 1
			}
		\right) \kappa.
	\label{eq:hvcx}
\end{equation}
Przyjrzyjmy się, jak zachowuje się znalezione rozwiązanie~\eqref{eq:hvcx} w granicy zerowego oporu powietrza,
\begin{equation}
	\eta \to 0. \label{eq:kdaw}
\end{equation}
Posłużymy się w tym celu trikiem podobnym do~\eqref{eq:eecb}, ale dla funkcji~$e^x$:
\begin{equation}
	e^x	= 1 + x + \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{6} + \ldots
	\label{eq:vvfh}
\end{equation}
Dla bardzo małych~$x$ możemy skorzystać z przybliżenia
\begin{equation}
	e^x	\approx 1 + x,
	\label{eq:csuo}
\end{equation}
a więc obcięcia rozwinięcia~\eqref{eq:vvfh} na drugim członie. Korzystając z~\eqref{eq:csuo}, przy~\eqref{eq:kdaw} uzyskujemy
\begin{align}
	v(t) & \approx
		\sqrt{\frac{m g}{\eta}}
			\left(
				\frac{
					2 \sqrt{\frac{\eta g}{m}} t
				}{
					2 \sqrt{\frac{\eta g}{m}} t + 2
				}
			\right) \\
	 & = \frac{g t}{\sqrt{\frac{\eta g}{m}} t + 1} \\
	 & \approx g t. \label{eq:ewjr}
\end{align}
Oto więc nasz wynik:
\begin{equation}
	\tcboxmath{\eta \to 0 \implies v(t) \to g t}:
	\label{eq:fojo}
\end{equation}
jest to wynik taki jak dla spadku swobodnego, bez sił oporu. \eqref{eq:fojo}~utwierdza nas w przekonaniu, że dobrze rozwiązaliśmy równanie różniczkowe~\eqref{eq:sdwy}.

Sprawdźmy jeszcze, czy nasze rozwiązanie~\eqref{eq:hvcx} zgadza się z poczynioną wcześniej uwagą, że szybkość skoczka po pewnym czasie staje się stała. W tym celu wyznaczamy granicę
\begin{equation}
	\lim_{t \to \infty} v(t) =
		\kappa =
		\sqrt{\frac{2 m g}{C_\mathrm{d} A \rho}}.
	\label{eq:bwsg}
\end{equation}
A więc istotnie, po długim czasie skoczek osiąga \emph{szybkość terminalną}~\eqref{eq:bwsg}, którą jest nasza stała~$\kappa$~\eqref{eq:mlrq}, a którą w związku ze spostrzeżeniem~\eqref{eq:bwsg} przemianujemy na~$v_\infty$.

Pozostaje jeszcze wyznaczyć trajektorię. Zgodnie z~\eqref{eq:mech_klas_predkosc_przest} i~\eqref{eq:bwsg}, równanie różniczkowe dla składowej~\eqref{eq:nhjc} ma postać
\begin{equation}
	\dv{y(t)}{t} =
		-\left(
			\frac{
				e^{\lambda t} - 1
			}{
				e^{\lambda t} + 1
			}
		\right) v_\infty,
		\label{eq:tkrk}
\end{equation}
skąd
\begin{align}
	y(t) & = -v_\infty \int
		\frac{
			e^{\lambda t} - 1
		}{
			e^{\lambda t} + 1
		} \dd{t} \nonumber \\
	& = -v_\infty
		\left(
			\frac{2}{\lambda}
			\ln{\Big( e^{\lambda t} + 1 \Big)}
			- t
		\right) + \mathcal{C}_2. \label{eq:xfbo}
\end{align}
Stałą całkowania~$\mathcal{C}_2$ wyznaczamy z warunku początkowego~\eqref{eq:rcic}:
\begin{equation}
	y(0) = h_0 \iff \mathcal{C}_2 = h_0 + \frac{2 v_\infty \ln{2}}{\lambda},
	\label{eq:otyz}
\end{equation}
zatem zależność wysokości od czasu ma postać
\begin{equation}
	y(t) \equiv h(t) = h_0 - v_\infty
		\left(
			\frac{2}{\lambda}
			\ln{\frac{e^{\lambda t} + 1}{2}}
			- t
		\right).
	\label{eq:wruu}
\end{equation}
Niestety z wyrażenia~\eqref{eq:wruu} nie możemy analitycznie wyznaczyć zależności czasu~$t$ od wysokości~$h$, co pozwoliłoby nam z kolei znaleźć jawną zależność szybkości od wysokości,~$v(h)$.

Możemy teraz podsumować nasze wyniki zbierając wzory~\eqref{eq:wruu},~\eqref{eq:hvcx},~\eqref{eq:bwsg},~\eqref{eq:kgjv}:
\begin{empheq}[box = \tcboxmath]{align*}
	h(t) & = h_0 - v_\infty
		\left(
			\frac{2}{\lambda}
			\ln{\frac{e^{\lambda t} + 1}{2}}
			- t
		\right), \\
	v(t) & =
		\left(
			\frac{
				e^{\lambda t} - 1
			}{
				e^{\lambda t} + 1
			}
		\right) v_\infty, \\
	\lambda & = \sqrt{\frac{2 C_\mathrm{d} A \rho g}{m}}, \\
	v_\infty & = \sqrt{\frac{2 m g}{C_\mathrm{d} A \rho}}.
	\label{eq:esiu}
\end{empheq}

Typowa wartość współczynnika oporu dla spadochronu jest nieco większa od jedności, przyjmijmy
\begin{equation*}
	C_\mathrm{d} = 1.3.
\end{equation*}
Średnica~$d$ podstawy rozpostartej czaszy spadochronu wynosi od kilku do kilkunastu metrów. Ze średnicy łatwo obliczamy rzutowaną powierzchnię,
\begin{equation}
	A = \frac{\pi d^2}{4},
\end{equation}
skąd
\begin{align}
	\lambda & = d \sqrt{\frac{\pi C_\mathrm{d} \rho g}{2 m}}, \\
	v_\infty & = \frac{2}{d} \sqrt{\frac{2 m g}{\pi C_\mathrm{d} \rho}}.
\end{align}
Przyjmijmy, że gęstość powietrza wynosi
\begin{equation*}
	\rho = \SI{1.225}{\kg \per \metre^3},
\end{equation*}
masa skoczka
\begin{equation*}
	m = \SI{90}{\kg},
\end{equation*}
i skoczek skacze z wysokości
\begin{equation*}
	h_0 = \SI{20}{\metre}.
\end{equation*}
Na~rys.~\ref{fig:pvzb} wykreślono wysokości i szybkości skoczka dla różnych wielkości spadochronu. Uderzające jest, że szybkość skoczka bardzo szybko ustala się na poziomie kilkunastu lub kilkudziesięciu kilometrów na godzinę, co mniej więcej odpowiada szybkości obliczonej w~\eqref{eq:qrog}, uzyskanej przy skoku bez spadochronu z wysokości zaledwie~$2$~metrów. Co oczywiste, bezpieczniejsze jest skakanie z dużym spadochronem, choć nadal bardziej niebezpieczne od rozwiązywania równań~\eqref{eq:sdwy}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{Mechanika_klasyczna/parachutist}
	\caption{Wysokość i szybkość skoczka dla różnych średnic~$d$ rozpostartej czaszy spadochronu}
	\label{fig:pvzb}
\end{figure}

\subsection{Problemy}

\begin{question}
	Dziecko zjeżdża na sankach z górki o stałym nachyleniu~$\alpha = \ang{30}$ pokonując odległość~$l = \SI{10}{\metre}$. Jaka będzie jego prędkość po zjechaniu z górki:
	\begin{enumerate}
		\item przy idealnym ślizgu bez tarcia?
		\item w sytuacji, gdy współczynnik tarcia sanek o śnieg wynosi~$f = 0.1$?
	\end{enumerate}
\end{question}

\begin{question}
	Kosmonauta bawiący na Księżycu wszedł na szczyt księżycowego urwiska leżącego~$h_0 = \SI{30}{\metre}$ ponad powierzchnią płaskiego gruntu, założył spadochron o średnicy czaszy~$d = \SI{5}{\metre}$ i skoczył w dół. Z jaką prędkością nastąpił kontakt astronauty z gruntem księżycowym?
\end{question}

\printbibliography[heading = subbibliography]
